\chapter{La logica di \HOL{}}\label{HOLlogic}

Il sistema \HOL{} supporta \emph{la logica di ordine superiore}. 
Questa è una versione del calcolo dei predicati con tre estensioni principali:

\begin{itemize}
\item Le variabili possono variare su funzioni e predicati (da qui `ordine superiore').
\item La logica è \emph{tipizzata}.
\item Non c'è una categoria sintattica separata per le \emph{formule} (i termini di tipo \ml{bool} adempiono a questo ruolo).
\end{itemize}

In questo capitolo, daremo una breve panoramica della notazione usata per scrivere l'espressioni della logica di \HOL{} in \ML{}, e discuteremo anche alcune tecniche fondamentali di dimostrazione in \HOL{}.
Si assume che il lettore sia familiare con la logica dei predicati.
La sintassi e la semantica del particolare sistema logico supportato da \HOL{} è descritta nei dettagli in \DESCRIPTION. I lettori che desiderano vedere \HOL{} in azione, senza l'introduzione ai dettagli più sottili dei fondamenti di \HOL, potrebbero preferire di saltare al Capitolo~\ref{chap:euclid}.


La tabella di sotto riassume un utile sottoinsieme della notazione (ASCII) usata in \HOL.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|} \hline
\multicolumn{4}{|c|}{ } \\
\multicolumn{4}{|c|}{\bf Termini della Logica di HOL} \\
\multicolumn{4}{|c|}{ } \\
{\it Genere di termine} & {\it Notazione \HOL{}} &
{\it Notazione standard} &
{\it Descrizione} \\ \hline
 & & & \\
Verità & {\small\verb|T|} & $\top$ & {\it vero}\\ \hline
Falsità & {\small\verb|F|} & $\bot$ & {\it falso}\\ \hline
Negazione & {\small\verb|~|}$t$ & $\neg t$ & {\it non}$\ t$\\ \hline
Disgiunzione & $t_1${\small\verb|\/|}$t_2$ & $t_1\vee t_2$ &
$t_1\ ${\it o}$\ t_2$ \\ \hline
Congiunzione & $t_1${\small\verb|/\|}$t_2$ & $t_1\wedge t_2$ &
$t_1\ ${\it e}$\ t_2$ \\ \hline
Implicazione & $t_1${\small\verb|==>|}$t_2$ & $t_1\imp t_2$ &
$t_1\ ${\it implica}$\ t_2$ \\ \hline
Uguaglianza & $t_1${\small\verb|=|}$t_2$ & $t_1 = t_2$ &
$t_1\ ${\it è uguale a}$\ t_2$ \\ \hline
Quantificazione-$\forall$ & {\small\verb|!|}$x${\small\verb|.|}$t$ &
$\uquant{x}t$ & {\it per\ tutti\ gli\ }$x: t$ \\ \hline
Quantificazione-$\exists$ & {\small\verb|?|}$x${\small\verb|.|}$t$ &
$\equant{x}\ t$ & {\it per\ qualche\ }$x: t$ \\ \hline
Termine-$\hilbert$ & {\small\verb|@|}$x${\small\verb|.|}$t$ &
$\hquant{x}t$ & {\it un}$\ x\ ${\it tale\ che:}$\ t$ \\ \hline
Condizionale & {\small\verb|if|} $t$ {\small\verb|then|} $t_1$
              {\small\verb|else|} $t_2$ &
$(t\rightarrow t_1, t_2)$ & {\it se\ }$t${\it \ allora\ }$t_1${\it\ altrimenti\ }$t_2$
 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}\label{logic-table}

I termini della logica di \HOL{} sono rappresentati in \ML{} da un \emph{tipo astratto} chiamato {\small\verb|term|}.
Normalmente essi sono inseriti tra due segni di doppio accento grave.
Per esempio, l'espressione \holtxt{``x /\bs{} y ==> z``} è valutata in \ML{} a un termine che rappresenta $\holtxt{x} \land \holtxt{y} \Rightarrow \holtxt{z}$.
I termini possono essere manipolati da varie funzioni incorporate in \ML{}.
Per esempio, la funzione \ML{} \ml{dest\_imp} con il tipo \ML{} \ml{term -> term * term} divide un'implicazione in una coppia di termini che consiste nel suo antecedente e nel suo conseguente, e la funzione \ML\ \ml{dest\_conj} di tipo \ml{term -> term * term} divide una congiunzione nei suoi due congiunti%
\footnote{Tutti gli esempi di sotto assumono che l'utente stia eseguendo \texttt{hol}, il cui eseguibile è nella directory \texttt{bin/}.
A seconda della configurazione del sistema, è anche possibile che la notazione ASCII utilizzata nelle sessioni di esempio che seguono sia sostituita da una notazione 
Unicode più gradevole: in cui per esempio \holtxt{/\bs} è sostituito da $\land$.}.

\setcounter{sessioncount}{0}
\begin{session}
\begin{verbatim}
- ``x /\ y ==> z``;
> val it = ``x /\ y ==> z`` : term

- dest_imp it;
> val it = (``x /\ y``, ``z``) : term * term

- dest_conj(#1 it);
> val it = (``x``, ``y``) : term * term
\end{verbatim}
\end{session}

I termini della logica di \HOL{} sono piuttosto simili a espressioni \ML{}, e questo all'inizio può confondere. 
Di fatto, i termini della logica hanno tipi analoghi a quelli dell'espressioni \ML{}.
Per esempio, \holtxt{``(1,2)``}  è un'espressione \ML{} con tipo \ML{} \ml{term}.
Il tipo \HOL{} di questo termine è \holtxt{num \# num}.
Per contro, l'espressione \ML{} \ml{(``1``, ``2``)} ha il tipo (\ML{}) \ml{term * term}.

\paragraph{Sintassi dei tipi \HOL}

I tipi dei termini \HOL{} formano un tipo \ML{} chiamato \ml{hol_type}.
L'espressioni che hanno la forma \ml{``: $\cdots$ ``} sono valutate a tipi logici.
La funzione incorporata \ml{type_of} ha il tipo \ML{} \ml{term->hol_type} e restituisce il tipo logico di un termine.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- ``(1,2)``;
> val it = ``(1,2)`` : term

- type_of it;
> val it = ``:num # num`` : hol_type

- (``1``, ``2``);
> val it = (``1``, ``2``) : term * term

- type_of(#1 it);
> val it = ``:num`` : hol_type
\end{verbatim}
\end{session}

Per tentare di minimizzare la confusione tra i tipi logici dei termini \HOL{} e i tipi \ML{} di espressioni \ML{}, ci si riferirà ai primi come a \emph{tipi del  linguaggio oggetto} e ai secondi come a \emph{tipi del meta-linguaggio}. 
Per esempio, \ml{``(1,T)``} è un'espressione \ML{} che ha il tipo \ml{term} del meta-linguaggio ed è valutato a un termine con il tipo \ml{``:num\#bool``} del linguaggio oggetto.
%
\begin{session}
\begin{verbatim}
- ``(1,T)``;
> val it = ``(1,T)`` : term

- type_of it;
> val it = ``:num # bool`` : hol_type
\end{verbatim}
\end{session}
%
\paragraph{Costruttori di termine}
I termini \HOL{} possono essere inseriti, come di sopra, usando \emph{quotation} esplicite, o possono essere costruiti chiamando le funzioni costruttore \ML{}.
La funzione \ml{mk_var} costruisce una variabile da una stringa e un tipo.
Nell'esempio di sotto, sono costruite tre variabili di tipo {\small\verb|bool|}.
Queste sono usate più avanti.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- val x = mk_var("x", ``:bool``)
  and y = mk_var("y", ``:bool``)
  and z = mk_var("z", ``:bool``);
> val x = ``x`` : term
  val y = ``y`` : term
  val z = ``z`` : term
\end{verbatim}
\end{session}

I costruttori \ml{mk_conj} e \ml{mk_imp} costruiscono rispettivamente delle congiunzioni e delle implicazioni.
E' disponibile un'ampia collezione di costruttori e distruttori di termini per le teorie core di \HOL.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- val t = mk_imp(mk_conj(x,y),z);
> val t = ``x /\ y ==> z`` : term
\end{verbatim}
\end{session}

\paragraph{Controllo di tipo}

Di fatto ci sono quattro generi differenti di termini in \HOL: variabili, costanti, applicazioni di funzione (\ml{``$t_1$ $t_2$``}), e lambda astrazioni (\ml{``\bs$x$.$t$``}).
Termini più complicati, come quelli che abbiamo già visto di sopra, sono soltanto composizioni di termini da questo semplice insieme. 
Al fine di comprendere il comportamento del parser delle quotation, è necessario capire come il controllore dei tipi deduca i tipi per le quattro categorie base di termini.

Sia le variabili sia le costanti hanno un nome e un tipo; la differenza è che le costanti non possono essere legate da quantificatori, e il loro tipo è fissato quando sono dichiarate (si veda di sotto).
Quando una quotation è immessa in \HOL{}, l'algoritmo di controllo del tipo usa i tipi delle costanti per dedurre i tipi delle variabili nella stessa quotation.
Per esempio, nel caso seguente, il controllore di tipi di \HOL{} ha usato il tipo conosciuto \holtxt{bool->bool} della negazione booleana (\holtxt{\td}) per dedurre che la variabile \holtxt{x} deve avere il tipo \holtxt{bool}.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- ``~x``;
> val it = ``~x`` : term
\end{verbatim}
\end{session}

Nei prossimi due casi, il tipo di \ml{x} e \ml{y} non può essere 
dedotto.
(Di default lo `scopo' dell'informazione di tipo per il controllore di tipo è una singola quotation, così un tipo in una quotation non può influenzare il controllo di tipo di un'altra. 
Così \ml{x} non è costretta ad avere il tipo \ml{bool} nella seconda quotation.) 

\begin{session}
\begin{verbatim}
- ``x``;
<<HOL message: inventing new type variable names: 'a.>>
> val it = ``x`` : Term.term

- type_of it;
> val it = ``:'a`` : hol_type

- ``(x,y)``;
<<HOL message: inventing new type variable names: 'a, 'b.>>
> val it = ``(x,y)`` : term

- type_of it;
> val it = ``:'a # 'b`` : hol_type
\end{verbatim}
\end{session}

Se non c'è abbastanza informazione di tipo determinata dal contesto per risolvere i tipi di tutte le variabili in una quotation, allora il sistema ipotizzerà variabili di tipo differenti per tutte le variabili non vincolate.

\paragraph{Vincoli di tipo}

In alternativa, è possibile indicare esplicitamente i tipi richiesti usando la notazione \ml{``$\mathit{term}$:$\mathit{type}$``}, come illustrato di sotto.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- ``x:num``;
> val it = ``x`` : term

- type_of it;
> val it = ``:num`` : hol_type
\end{verbatim}
\end{session}

\paragraph{I tipi delle applicazioni di funzione}

Un'applicazione $(t_1\ t_2)$ è ben tipizzata se $t_1$ è una funzione con tipo $\tau_1 \to \tau_2$ e $t_2$ ha tipo $\tau_1$.
Vice versa, un'applicazione $(t_1\ t_2)$ è mal tipizzata se $t_1$ non è una funzione:

\begin{session}
\begin{verbatim}
- ``1 2``;

Type inference failure: unable to infer a type for the application of

(1 :num)

to

(2 :num)

unification failure message: unify failed
! Uncaught exception:
! HOL_ERR
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent oppure se è una funzione, ma $t_2$ non è il suo dominio:

\begin{session}
\begin{verbatim}
- ``~1``;

Type inference failure: unable to infer a type for the application of

$~ :bool -> bool

at line 1, character 3

to

(1 :num)

unification failure message: unify failed
! Uncaught exception:
! HOL_ERR
\end{verbatim}
\end{session}

Il simbolo di dollaro all'inizio di \holtxt{\td} indica che la costante di negazione booleana ha uno stato sintattico speciale (in questo caso una precedenza non standard).
Mettere \holtxt{\$} davanti a un simbolo qualsiasi fa sì che il parser ignori qualsiasi status sintattico speciale esso possa avere (come l'essere un infisso). 
Lo stesso effetto si può ottenere racchiudendo il simbolo fra parentesi.
Questo è analogo al modo in cui \texttt{op} è usato in \ML.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- ``$==> t1 t2``;
> val it = ``t1 ==> t2`` : term

- ``(/\) t1 t2``;
> val it = ``t1 /\ t2`` : term
\end{verbatim}
\end{session}

\paragraph{I tipi delle funzioni}

Le funzioni hanno tipi della forma \ml{$\sigma_1$->$\sigma_2$}, dove $\sigma_1$ e $\sigma_2$ sono i tipi del dominio e del rango della funzione, rispettivamente.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- type_of ``(==>)``;
> val it = ``:bool -> bool -> bool`` : hol_type

- type_of ``$+``;
> val it = ``:num -> num -> num`` : hol_type $
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent Di nuovo, sia \holtxt{+} che \holtxt{==>} sono infissi, così il loro uso in contesti dove non sono usati come tali richiede un'escaping della sintassi. 
La sessione di sotto illustra l'uso di queste costanti come infissi, illustra anche i tipi del linguaggio oggetto di contro a quelli del meta-linguaggio.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- ``(x + 1, t1 ==> t2)``;
> val it = ``(x + 1,t1 ==> t2)`` : term

- type_of it;
> val it = ``:num # bool`` : hol_type

- (``x=1``, ``t1==>t2``);
> val it = (``x = 1``, ``t1 ==> t2``) : term * term

- (type_of (#1 it), type_of (#2 it));
> val it = (``:bool``, ``:bool``) : hol_type * hol_type
\end{verbatim}
\end{session}

I lambda-termini, o $\lambda$-termini, denotano funzioni.
Il simbolo `\holtxt{\bs}' è usato come una approssimazione ASCII di $\lambda$.
Così `{\small\verb|\|}$x$\ml{.}$t$' dovrebbe essere letto come `$\lquant{x}t$'.
Per esempio, {\small\verb|``\x. x+1``|} è un termine che denota la funzione $n\mapsto n{+}1$.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- ``\x. x + 1``;
> val it = ``\x. x + 1`` : term

- type_of it;
> val it = ``:num -> num`` : hol_type
\end{verbatim}
\end{session}

Altri due simboli di binding nella logica sono i suoi due più importanti quantificatori: \ml{!} e \ml{?}, i quantificatori universale ed esistenziale.
Per esempio, l'enunciato logico che ogni numero è pari o dispari potrebbe essere espresso come
\begin{verbatim}
   !n. (n MOD 2 = 1) \/ (n MOD 2 = 0)
\end{verbatim}
mentre una versione del risultato di Euclide circa l'infinità dei numeri primi è:
\begin{verbatim}
    !n. ?p. prime p /\ p > n
\end{verbatim}
%
Simboli di binding come questi possono essere usati su più `parametri' così:
\begin{session}
\begin{verbatim}
- ``\x y. (x, y * x)``;
> val it = ``\x y. (x,y * x)`` : term

- type_of it;
> val it = ``:num -> num -> num # num`` : hol_type

- ``!x y. x <= x + y``;
> val it = ``!x y. x <= x + y`` : term
\end{verbatim}
\end{session}


\section{Dimostrazioni di base in \HOL{}}

\newcommand\tacticline{\hline \hline}
\newenvironment{proofenumerate}{\begin{enumerate}}{\end{enumerate}}
% proofenumerate is distinguished from a normal enumeration so that
% h e v e a can spot these special cases and treat them better.

\setcounter{sessioncount}{0}

Questa sezione discute la natura della dimostrazione in \HOL{}.
Per un logico, una\linebreak definizione di una dimostrazione formale è che è una sequenza, ciascuno dei cui elementi è o un \emph{assioma} o segue dai membri precedenti della sequenza da una \emph{regola d'inferenza}.
Un teorema è l'ultimo elemento di una dimostrazione.

I teoremi sono rappresentati in \HOL{} da valori di un tipo astratto \ml{thm}.
L'unico modo per creare teoremi è quello di generare una tale dimostrazione.
In \HOL, seguendo lo stile \LCF, questo consiste nell'applicazione di funzioni \ML{} che rappresentano \emph{regole d'inferenza} ad assiomi o teoremi generati in precedenza.
La sequenza di tali applicazioni corrisponde direttamente alla dimostrazione di un logico.

Ci sono cinque assiomi della logica di \HOL{} e otto regole primitive d'inferenza.
Gli assiomi sono legati a nomi ML.
Per esempio, la Legge del Terzo Escluso è legata al nome \ML{} \ml{BOOL_CASES_AX}:\footnote{%
Si noti ora come il printer di termini rende le uguaglianze nel teorema con il simbolo \holtxt{<=>} piuttosto che \holtxt{=}.
La costante sottostante è la stessa, ma il modo in cui è stampata è un indizio per l'utente che si tratta dell'uguaglianza su valori booleani.
Il parser accetta sia \holtxt{<=>} che \holtxt{=} con argomenti booleani; tentare di usare \holtxt{<=>} su valori che non sono di tipo booleano (diciamo numeri) risulterà in un errore di parsing.%
}

\begin{session}
\begin{verbatim}
- BOOL_CASES_AX;
> val it = |- !t. (t <=> T) \/ (t <=> F) : thm
\end{verbatim}
\end{session}


I teoremi sono stampati con un turnstile anteposto {\small\verb+|-+} come illustrato di sotto; il simbolo `{\small\verb|!|}' è il quantificatore universale `$\forall$'. 
Le regole d'inferenza sono funzioni \ML{} che restituiscono valori di tipo \ml{thm}. 
Un esempio di una regola d'inferenza è la {\it specializzazione\/} (o $\forall$-eliminazione).
Nella notazione standard della `deduzione naturale' questo è:

\[ \frac{\Gamma\turn \uquant{x}t}{\Gamma\turn t[t'/x]}\]

\begin{itemize}
\item $t[t'/x]$ denota il risultato della sostituzione di $t'$ per tutte le occorrenze libere di $x$ in $t$, con la restrizione che nessuna variabile libera in $t'$ venga legata dopo la sostituzione. 
\end{itemize}

\noindent Questa regola è rappresentata in \ML{} da una funzione \ml{SPEC},%
\footnote{\ml{SPEC} non è una regola primitiva d'inferenza nella logica HOL, ma è una regola derivata.
Le regole derivate sono descritte nella Sezione~\ref{forward}.}
che prende come argomenti un termine \ml{``$a$``} e un teorema \holtxt{|-~!$x.\,t[x]$} e restituisce il teorema \holtxt{|-~$t[a]$}, il risultato della sostituzione di $a$ per $x$ in $t[x]$.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- val Th1 = BOOL_CASES_AX;
> val Th1 = |- !t. (t <=> T) \/ (t <=> F) : thm

- val Th2 = SPEC ``1 = 2`` Th1;
> val Th2 = |- ((1 = 2) <=> T) \/ ((1 = 2) <=> F) : thm
\end{verbatim}
\end{session}

Questa sessione consiste di una dimostrazione di due passi: usando un assioma e applicando la regola \ml{SPEC}; essa esegue in modo interattivo la seguente dimostrazione:
\begin{samepage}
\begin{proofenumerate}
\item $ \turn \uquant{t}\;\; t\Leftrightarrow\top \;\disj\; t\Leftrightarrow\bot$ \hfill
[Assioma \ml{BOOL\_CASES\_AX}]
\item $ \turn (1{=}2)\Leftrightarrow\top\ \disj\ (1{=}2)\Leftrightarrow\bot$\hfill [Specializzazione della linea 1 a `$1{=}2$']
\end{proofenumerate}
\end{samepage}

Se l'argomento a una funzione \ML{} che rappresenta una regola d'inferenza è del genere sbagliato, o viola una condizione della regola, allora l'applicazione fallisce. 
Per esempio, $\ml{SPEC}\ t\ th$ fallirà se $th$ non è della forma $\ml{|-\ !}x\ml{.}\cdots$ o se è di questa forma ma il tipo di $t$ non è lo stesso del tipo di $x$, o se non è soddisfatta la restrizione della variabile libera. 
Quando è sollevata una delle eccezioni \ml{HOL\_ERR} standard, si può spesso ottenere più informazione circa il fallimento usando la funzione \ml{Raise}.%
\footnote{La funzione \ml{Raise} passa su tutte le eccezioni che vede; essa non incide per nulla sulla semantica della computazione. 
Comunque, quando le viene passata un'eccezione \ml{HOL\_ERR}, stampa alcune utili informazioni prima di passare l'eccezione al livello successivo.}.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- SPEC ``1=2`` Th2;
! Uncaught exception:
! HOL_ERR

- SPEC ``1 = 2`` Th2 handle e => Raise e;

Exception raised at Thm.SPEC:

! Uncaught exception:
! HOL_ERR
\end{verbatim}
\end{session}
Comunque, come illustra questa sessione, il messaggio di fallimento non sempre indica la ragione esatta del fallimento.
In \REFERENCE\ sono date dettagliate condizioni di fallimento per le regole d'inferenza.

Nel sistema \HOL{} una dimostrazione è costruita applicando ripetutamente regole\linebreak d'inferenza ad assiomi o a teoremi dimostrati in precedenza.
Dal momento che le dimostrazioni possono consistere di milioni di passi, è necessario fornire strumenti per rendere più facile la costruzione della dimostrazione da parte dell'utente.
Gli strumenti che generano dimostrazioni nel sistema \HOL{} sono soltanto quelli di \LCF, e sono descritti più avanti.

La forma generale di un teorema è $t_1,\ldots,t_n\;\ml{|-}\;t$, dove $t_1$, $\ldots$ , $t_n$ sono termini booleani chiamati le {\it assunzioni} e $t$ è un termine booleano chiamato la  {\it conclusione\/}.
Un tale teorema afferma che se le sue assunzioni sono vere allora lo è anche la sua conclusione.
Le sue condizioni di verità sono così le stesse di quelle per il 
singolo termine $(t_1\,\ml{/\bs}\ldots\ml{/\bs}\,t_n)\,\ml{==>}\,t$.
I teoremi senza assunzioni sono stampati nella forma \ml{|-}$\ t$.

I cinque assiomi e le otto regole primitive d'inferenza della logica di \HOL{} sono descritte nel dettaglio nel documento \DESCRIPTION.
Ogni valore di tipo \ml{thm} nel sistema \HOL{} si può ottenere applicando ripetutamente regole primitive d'inferenza agli assiomi.
Quando il sistema \HOL{} è costruito, le otto regole primitive d'inferenza sono definite e i cinque assiomi sono legati ai loro nomi \ML{}. 
Tutti gli altri teoremi predefiniti sono dimostrati usando le regole d'inferenza mentre il sistema si costruisce\footnote{Questa è una semplificazione leggeremnte eccessiva}.
Questa è una delle ragioni per cui la costruzione di \ml{hol} richiede così tanto tempo.

Nel resto di questa sezione, il processo di \emph{dimostrazione in avanti}, che è stato appena abbozzato, è descritto in maggior dettaglio.
Nella Sezione~\ref{tactics} è descritta la \emph{dimostrazione diretta dal goal}, incluse le importanti nozioni di \emph{tattiche} e \emph{tatticali}, dovute a Robin Milner.

\section{Dimostrazione in avanti}
\label{forward}

Tre delle regole primitive d'inferenza della logica \HOL{} sono 
\ml{ASSUME} (introduzione di un'assunzione), \ml{DISCH} (scaricamento o 
eliminazione di un'assunzione) e \ml{MP} (Modus Ponens). Queste regole saranno 
usate per illustrare la dimostrazione in avanti e la scrittura di regole derivate.

La regola d'inferenza \ml{ASSUME} genera teoremi della forma \ml{$t$
  |- $t$}. Si noti, comunque, che il printer \ML{} stampa ogni 
assunzione come un punto (ma questo default può essere cambiato; si veda di sotto). La 
funzione \ml{dest\_thm} decompone un teorema in una coppia che consiste nella 
lista delle assunzioni e nella conclusione

\begin{session}
\begin{verbatim}
- val Th3 = ASSUME ``t1==>t2``;;
> val Th3 =  [.] |- t1 ==> t2 : thm

- dest_thm Th3;
> val it = ([``t1 ==> t2``], ``t1 ==> t2``) : term list * term
\end{verbatim}
\end{session}

Una sorta di duale di \ml{ASSUME} è la regola primitiva d'inferenza 
\ml{DISCH} (scaricamento, eliminazione di un'assunzione) che deduce da 
un teorema della forma $\cdots t_1\cdots\ml{\ |-\ }t_2$ il nuovo teorema 
$\cdots\ \cdots\ \ml{|-}\ t_1\ml{==>}t_2$. \ml{DISCH} prende come argomenti 
il termine che deve essere scaricato (\ie\ $t_1$) e il teorema da cui 
le assunzioni devono essere scaricate e restituisce il risultato dello scaricamento.
La seguente sessione illustra questo:

\begin{session}
\begin{verbatim}
- val Th4 = DISCH ``t1==>t2`` Th3;
> val Th4 = |- (t1 ==> t2) ==> t1 ==> t2 : thm
\end{verbatim}
\end{session}
Si noti che non è necessario che il termine che deve essere scaricato sia nelle assunzioni; in 
questo caso esse rimarranno invariate.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- DISCH ``1=2`` Th3;
> val it =  [.] |- (1 = 2) ==> t1 ==> t2 : thm

- dest_thm it;
> val it = ([``t1 ==> t2``], ``(1 = 2) ==> t1 ==> t2``) : term list * term
\end{verbatim}
\end{session}

In \HOL\, la regola \ml{MP} del Modus Ponens è specificata nella notazione convenzionale da:
\[
\frac{\Gamma_1 \turn t_1 \imp t_2 \qquad\qquad \Gamma_2\turn t_1}
{\Gamma_1 \cup \Gamma_2 \turn t_2}
\]
La funzione \ML{} \ml{MP} prende come argomenti teoremi della forma 
\ml{$\cdots\ $|-$\ t_1$\ ==>\ $t_2$} e \ml{$\cdots\ $|-$\ t_1$} e 
restituisce \ml{$\cdots\ $|-$\ t_2$}. La prossima sessione illustrerà l'uso 
di \ml{MP} e anche un errore comune, cioè il non fornire informazione sufficiente 
al controllore di tipo logico di \HOL\ . 

\begin{session}
\begin{verbatim}
- val Th5 = ASSUME ``t1``;
<<HOL message: inventing new type variable names: 'a.>>
! Uncaught exception:
! HOL_ERR
- val Th5 = ASSUME ``t1`` handle e => Raise e;
<<HOL message: inventing new type variable names: 'a.>>

Exception raised at Thm.ASSUME:
not a proposition
! Uncaught exception:
! HOL_ERR

- val Th5 = ASSUME ``t1:bool``;
> val Th5 =  [.] |- t1 : thm

- val Th6 = MP Th3 Th5;
> val Th6 =  [..] |- t2 : thm
\end{verbatim}
\end{session}

Le ipotesi di \ml{Th6} possono essere ispezionate con la funzione \ML{} 
\ml{hyp}, che restituisce la lista delle assunzioni di un teorema (la 
conclusione è restituita da \ml{concl}).

\begin{session}
\begin{verbatim}
- hyp Th6;
> val it = [``t1 ==> t2``, ``t1``] : term list
\end{verbatim}
\end{session}

Si può far sì che \HOL{} stampi in modo esplicito le ipotesi dei teoremi impostando il flag globale \ml{show\_assums} a vero.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- show_assums := true;
> val it = () : unit

- Th5;
> val it =  [t1] |- t1 : thm

- Th6;
> val it =  [t1 ==> t2, t1] |- t2 : thm
\end{verbatim}
\end{session}


\noindent Scaricando \ml{Th6} due volte si stabilisce il teorema 
\ml{|-\ t1 ==> (t1==>t2) ==> t2}.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- val Th7 = DISCH ``t1==>t2`` Th6;
> val Th7 = [t1] |- (t1 ==> t2) ==> t2 : thm

- val Th8 = DISCH ``t1:bool`` Th7;
> val Th8 = |- t1 ==> (t1 ==> t2) ==> t2 : thm
\end{verbatim}
\end{session}

La sequenza di teoremi: \ml{Th3}, \ml{Th5}, \ml{Th6}, \ml{Th7}, \ml{Th8} costituisce una dimostrazione in \HOL{} del teorema \ml{|-\ t1 ==> (t1 ==> t2) ==> t2}. 
In notazione logica standard questa dimostrazione potrebbe essere scritta:

\begin{proofenumerate}
\item $ t_1\imp t_2\turn t_1\imp t_2$ \hfill
[Introduzione di assunzione]
\item $ t_1\turn t_1$ \hfill
[Introduzione di assunzione]
\item $ t_1\imp t_2,\ t_1 \turn t_2 $ \hfill
[Modus Ponens applicato alle linee 1 e 2]
\item $ t_1 \turn (t_1\imp t_2)\imp t_2$ \hfill
[Scaricamento della prima assunzione della linea 3]
\item $ \turn t_1 \imp (t_1 \imp t_2) \imp t_2$ \hfill
[Scaricamento dell'unica assunzione della linea 4]
\end{proofenumerate}

\subsection{Regole derivate}


Una \emph{dimostrazione dalle ipotesi} $th_1, \ldots, th_n$ è una sequenza ciascuno dei cui elementi è o un assioma, o una delle ipotesi $th_i$, o segue dagli elementi precedenti per mezzo di una regola d'inferenza.

Per esempio, una dimostrazione di $\Gamma,\ t'\turn t$ dalle ipotesi $\Gamma\turn t$ è:

\begin{proofenumerate}
\item $ t'\turn t'$ \hfill [Introduzione di assunzione]
\item $ \Gamma\turn t$ \hfill [Ipotesi]
\item $ \Gamma\turn t'\imp t$ \hfill [Scarica $t'$ dalla linea 2]
\item $ \Gamma,\ t'\turn t$ \hfill [Modus Ponens applicato alle linee 3 e 1]
\end{proofenumerate}

\noindent Questa dimostrazione funziona per qualunque ipotesi della forma $\Gamma\turn t$ 
e qualsiasi termine booleano $t'$ e mostra che il risultato di aggiungere un'ipotesi 
arbitraria a un teorema è un altro teorema (perché le quattro 
linee di sopra possono essere aggiunte a qualsiasi dimostrazione di $\Gamma\turn t$ per ottenere una 
dimostrazione di $\Gamma,\ t'\turn t$)\footnote{Questa proprietà della logica è 
  chiamata {\it monotonicità}.}. Per esempio, la prossima sessione usa questa 
dimostrazione per aggiungere l'ipotesi \ml{``t3``} a \ml{Th6}.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- val Th9 = ASSUME ``t3:bool``;
> val Th9 = [t3] |- t3 : thm

- val Th10 = DISCH ``t3:bool`` Th6;
> val Th10 = [t1 ==> t2, t1] |- t3 ==> t2 : thm

- val Th11 = MP Th10 Th9;
> val Th11 = [t1 ==> t2, t1, t3] |- t2 : thm
\end{verbatim}
\end{session}


    Una {\it regola derivata\/} è una procedura \ML{} che genera una dimostrazione 
		dalle ipotesi date ogni volta che è invocata. Le ipotesi sono 
		gli argomenti della regola. Per illustrare questo, una regola, chiamata 
		\ml{ADD\_ASSUM}, sarà ora definita come una procedura \ML{} che 
		svolge la dimostrazione di sopra. In notazione standard questo sarebbe 
		descritto da:

\[ \frac{\Gamma\turn t}{\Gamma,\ t'\turn t} \]

\noindent La definizione \ML{} è:

\begin{session}
\begin{verbatim}
- fun ADD_ASSUM t th = let
    val th9 = ASSUME t
    val th10 = DISCH t th
  in
    MP th10 th9
  end;
> val ADD_ASSUM = fn : term -> thm -> thm

- ADD_ASSUM ``t3:bool`` Th6;
> val it =  [t1, t1 ==> t2, t3] |- t2 : thm
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent Il corpo di \ml{ADD\_ASSUM} è stato codificato per riflettere la dimostrazione fatta 
nella sessione~10 di sopra, così da mostrare come una dimostrazione interattiva può essere 
generalizzata in una procedura. Ma \ml{ADD\_ASSUM} può essere scritta in modo 
molto più conciso come.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- fun ADD_ASSUM t th = MP (DISCH t th) (ASSUME t);
> val ADD_ASSUM = fn : term -> thm -> thm

- ADD_ASSUM ``t3:bool`` Th6;
val it = [t1 ==> t2, t1, t3] |- t2 : thm
\end{verbatim}
\end{session}

Un altro esempio di una regola d'inferenza derivata è \ml{UNDISCH}; questa sposta l'antecedente di un'implicazione nelle assunzioni.
\[
\frac{\Gamma\turn t_1\imp t_2}{\Gamma,\ t_1\turn t_2}
\]
Una regola derivata \ML{} che implementa questo è:


\begin{session}
\begin{verbatim}
- fun UNDISCH th = MP th (ASSUME(#1(dest_imp(concl th))));
> val UNDISCH = fn : thm -> thm

- Th10;
> val it =  [t1 ==> t2, t1] |- t3 ==> t2 : thm

- UNDISCH Th10;
> val it =  [t1, t1 ==> t2, t3] |- t2 : thm
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent Ogni volta che è eseguita \ml{UNDISCH\ $\Gamma\turn t_1\imp t_2$}, 
è svolta la seguente dimostrazione:

\begin{proofenumerate}
\item $ t_1\turn t_1$ \hfill [Introduzione di assunzione]
\item $ \Gamma\turn t_1\imp t_2$ \hfill [Ipotesi]
\item $ \Gamma,\ t_1\turn t_2$ \hfill [Modus Ponens applicata alle linee 2 and 1]
\end{proofenumerate}

Le regole \ml{ADD\_ASSUM} e \ml{UNDISCH} sono le prime regole derivate 
definite quando il sistema \HOL{} è costruito. Per una descrizione delle regole 
principali si veda la sezione sulle regole derivate in \DESCRIPTION.

\subsubsection{Riscrittura}

Un'interessante regola derivata è \ml{REWRITE\_RULE}. Questa prende una lista di 
teoremi equazionali della forma:

\[
\Gamma\turn (u_1 = v_1) \conj (u_2 = v_2) \conj \ldots\ \conj (u_n  = v_n)
\]
e un teorema $\Delta\turn t$ e sostituisce ripetutamente istanze di $u_i$ in $t$ con l'istanza corrispondente di $v_i$ fino a quando non occorrono altri cambiamenti. 
Il risultato è un teorema $\Gamma\cup\Delta\turn t'$ dove $t'$ è il risultato di riscrivere $t$ in questo modo. 
La sessione di sotto illustra l'uso di \ml{REWRITE\_RULE}. 
In essa la lista di equazioni è il valore \ml{rewrite\_list} che contiene i teoremi pre-dimostrati \ml{ADD\_CLAUSES} and \ml{MULT\_CLAUSES}. 
Questi teoremi appartengono alla teoria \ml{arithmetic}, così per riferirsi ad essi dobbiamo usare un nome completo con il nome della teoria come primo componente. 
(In alternativa, potremmo, come nell'esempio Euclide della sezione~\ref{chap:euclid}, usare \ml{open} per dichiarare tutti i valori nella teoria al top level.)

\begin{session}
\begin{verbatim}
- open arithmeticTheory;
   ...

- val rewrite_list = [ADD_CLAUSES,MULT_CLAUSES];
> val rewrite_list =
    [ |- (0 + m = m) /\ (m + 0 = m) /\ (SUC m + n = SUC (m + n)) /\
        (m + SUC n = SUC (m + n)),
     |- !m n.
          (0 * m = 0) /\ (m * 0 = 0) /\ (1 * m = m) /\ (m * 1 = m) /\
          (SUC m * n = m * n + n) /\ (m * SUC n = m + m * n)]
    : thm list
\end{verbatim}
\end{session}

\begin{session}
\begin{verbatim}
- REWRITE_RULE rewrite_list (ASSUME ``(m+0)<(1*n)+(SUC 0)``);
> val it =  [m + 0 < 1 * n + SUC 0] |- m < SUC n : thm
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent
Questo può essere riscritto usando un altro teorema pre-dimostrato 
\ml{LESS\_THM}, che appartiene alla teoria \ml{prim\_rec}:

\begin{session}
\begin{verbatim}
- REWRITE_RULE [prim_recTheory.LESS_THM] it;
> val it =  [m + 0 < 1 * n + SUC 0] |- (m = n) \/ m < n : thm
\end{verbatim}
\end{session}

\ml{REWRITE\_RULE} non è una regola primitiva in \HOL, ma è una regola derivata. 
E' ereditata dal Cambridge \LCF\ e fu implementata da Larry Paulson (per i dettagli si veda il suo scritto \cite{lcp_rewrite}).
In aggiunta alle equazioni fornite, \ml{REWRITE\_RULE} ha incorporate alcune semplificazioni standard:

\begin{session}
\begin{verbatim}
- REWRITE_RULE [] (ASSUME ``(T /\ x) \/ F ==> F``);
> val it = [T /\ x \/ F ==> F] |- ~x : thm
\end{verbatim}
\end{session}

Ci sono degli strumenti elaborati in \HOL{} per produrre riscritture personalizzate che eseguono la scansione dei termini in un ordine programmato dall'utente; \ml{REWRITE\_RULE} è la punta di un iceberg, si veda \DESCRIPTION\ per maggiori dettagli.

\section{Dimostrazioni Dirette dal Goal: Tattiche e Tatticali}
\label{backward}\label{tactics}

Lo stile della dimostrazione in avanti descritto nella sessione precedente è 
innaturale e troppo di `basso livello' per molte applicazioni. Un importante 
passo in avanti nella metodologia di generazione delle dimostrazioni fu fatto da Robin Milner nei primi 
anno 1970 quando inventò la nozione delle {\it tattiche\/}. Una 
tattica è una funzione che fa le seguenti cose.
\begin{myenumerate}
\item Divide un `goal' in `subgoals'.
\item Tiene traccia del motivo per cui risolvere i subgoals risolve il goal.
\end{myenumerate}

\noindent Si consideri, per esempio, la regola di $\wedge$-introduzione\footnote{Nella 
  logica di ordine superiore questa è una regola derivata; nella logica del primo ordine essa 
	di solito è primitiva. In HOL la regola è chiamata {\tt CONJ} e la sua 
	derivazione è data in \DESCRIPTION.} mostrata di sotto:

\[ \frac{\Gamma_1\turn
t_1\qquad\qquad\qquad\Gamma_2\turn t_2}{\Gamma_1\cup\Gamma_2 \turn t_1\conj
t_2} \]


\noindent In \HOL, la  $\wedge$-introduzione è rappresentata dalla funzione \ML{} 
\ml{CONJ}:

\[\ml{CONJ}\ (\Gamma_1\turn t_1)\ (\Gamma_2\turn t_2) \ \ \leadsto\
\ (\Gamma_1\cup\Gamma_2\turn  t_1\conj  t_2)\]

\noindent Questo è illustrato nella 
seguente nuova sessione (si noti che il numero di sessione è stata reimpostato a 
{\small\sl 1}:

\setcounter{sessioncount}{0}
\begin{session}
\begin{verbatim}
- show_assums := true;
val it = () : unit

- val Th1 = ASSUME ``A:bool`` and Th2 = ASSUME ``B:bool``;
> val Th1 =  [A] |- A : thm
  val Th2 =  [B] |- B : thm

- val Th3 = CONJ Th1 Th2;
> val Th3 =  [A, B] |- A /\ B : thm
\end{verbatim}
\end{session}

    Si supponga che il goal sia dimostrare $A\conj B$, quindi questa regola dice che 
		è sufficiente dimostrare i due subgoal $A$ e $B$, perché 
		da $\turn A$ e $\turn B$ può essere dedotto il teorema 
		$\turn A\conj B$. Così:

\begin{myenumerate}
\item Per dimostrare $\turn A \conj B$ è sufficiente 
      dimostrare $\turn A$ e $\turn B$.
\item La giustificazione per la riduzione del 
goal  $\turn A \conj B$  ai due subgoals  $\turn A$
e $\turn B$ è la regola di $\wedge$-introduzione.
\end{myenumerate}

Un \emph{goal} in \HOL{} è una coppia \ml{([$t_1$,\ldots,$t_n$],$t$)} di tipo \ML{} \ml{term list~*~term}.
Una \emph{realizzazione} di un tale goal è un teorema \ml{$t_1$,$\ldots$,$t_n$\ |-\ $t$}. 
Una tattica è una funzione \ML{} che quando applicata a un goal genera i subgoal insieme con una \emph{funzione di giustificazione} o di {\it validazione\/}, che sarà una regola d'inferenza derivata \ML{}, che può essere usata per inferire una realizzazione del goal originale dalla realizzazione dei subgoal.

Se $T$ è una tattica (cioè una funzione \ML{} di tipo\linebreak \ml{goal\,->\,(goal\,list\,*\,(thm\,list\,->\,thm))}) e $g$ è un goal, allora applicare $T$ a 
$g$ (cioè valutare l'espressione \ML{} $T\ g$) risulterà in un 
oggetto che è una coppia il cui primo componente è una lista di goal e 
il cui secondo componente è una funzione di giustificazione, cioè un valore con 
tipo \ML{} {\small\verb|thm list -> thm|}.

Un esempio di tattica è \ml{CONJ\_TAC} che implementa (i) e (ii) di sopra.
Per esempio, si consideri il goal del tutto banale di mostrare \holtxt{T~/\bs{}~T}, dove \ml{T} è una costante che sta per $\top$ (verità):

\begin{session}
\begin{verbatim}
- val goal1 = ([]:term list, ``T /\ T``);
> val goal1 = ([], ``T /\ T``) : term list * term

- CONJ_TAC goal1;
> val it =
    ([([], ``T``), ([], ``T``)], fn)
    : (term list * term) list * (thm list -> thm)

- val (goal_list,just_fn) = it;
> val goal_list =
    [([], ``T``), ([], ``T``)]
    : (term list * term) list
  val just_fn = fn : thm list -> thm
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent \ml{CONJ\_TAC} ha prodotto una lista di goal che consiste di due subgoal 
identici di dimostrare soltanto \ml{([],"T")}. Ora, c'è un teorema 
pre-dimostrato in \HOL, chiamato \ml{TRUTH}, che ottiene questo goal.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- TRUTH;
> val it = [] |- T : thm
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent Applicare la funzione di giustificazione \ml{just\_fn} a una lista 
di teoremi che ottengono i goal nella \ml{goal\_list} risulta 
in un teorema che ottiene il goal originario:

\begin{session}
\begin{verbatim}
- just_fn [TRUTH,TRUTH];
> val it =  [] |- T /\ T : thm
\end{verbatim}
\end{session}

    Nonostante questo esempio sia banale, esso illustra l'idea 
		essenziale delle tattiche. Si noti che le tattiche non sono delle primitive 
		speciali di dimostrazione di teoremi; esse sono solo funzioni \ML{}. Per 
		esempio, la definizione di \ml{CONJ\_TAC} è semplicemente:

\begin{hol}
\begin{verbatim}
   fun CONJ_TAC (asl,w) = let
     val (l,r) = dest_conj w
   in
     ([(asl,l), (asl,r)], fn [th1,th2] => CONJ th1 th2)
   end
\end{verbatim}
\end{hol}

\noindent La funzione \ml{dest\_conj} divide una congiunzione nei suoi 
due congiunti: se\linebreak \ml{(asl,``$t_1$}{\small\verb|/\|}\ml{$t_2$``)} è un 
goal, allora \ml{CONJ\_TAC} lo divide nella lista dei due subgoal 
\ml{(asl,$t_1$)} e \ml{(asl,$t_2$)}. La funzione di giustificazione, 
{\small\verb|fn [th1,th2] => CONJ th1 th2|} prende una lista 
di teoremi \ml{[$th_1$,$th_2$]} e applica la regola \ml{CONJ} a 
$th_1$ e $th_2$.

Riassumendo: se $T$ è una tattica e $g$ è un goal, allora l'applicazione di $T$ 
a $g$ risulterà in una coppia il cui primo componente è una lista di goal 
e il cui secondo componente è una funzione di giustificazione, con tipo \ML{} 
{\small\verb|thm list -> thm|}.

Supponiamo 
$T\ g${\small\verb| = ([|}$g_1${\small\verb|,|}$\ldots${\small\verb|,|}$g_n${\small\verb|],|}$p${\small\verb|)|}.
L'idea è che $g_1$ , $\ldots$ , $g_n$ siano subgoal e $p$ sia una 
`giustificazione' della riduzione del goal $g$ ai subgoal $g_1$ ,
$\ldots$ , $g_n$. Supponiamo inoltre che i subgoal  $g_1$ , $\ldots$
, $g_n$ siano stati risolti.  Questo significherebbe che i teoremi $th_1$ ,
$\ldots$ , $th_n$ sono stati dimostrati in modo tale che $th_i$ ($1\leq i\leq
n$) `ottiene' il goal $g_i$. La giustificazione $p$ (prodotta 
dall'applicazione di $T$ a $g$) è una funzione \ML{} che quando applicata alla 
lista 
{\small\verb|[|}$th_1${\small\verb|,|}$\ldots${\small\verb|,|}$th_n${\small\verb|]|} 
restituisce un teorema $th$, che `ottiene' il goal originario $g$. Così 
$p$ è una funzione per convertire una soluzione dei subgoal in una 
soluzione del goal originario. Se $p$ fa questo con successo, allora la 
tattica $T$ è chiamata {\it valida\/}. Tattiche non valide non possono risultare nella 
dimostrazione di teoremi non validi; il peggio che possono fare è risultare in 
goal irrisolvibili o nella dimostrazione di teoremi diversi da quelli che si aveva l'intenzione di dimostrare. Se $T$ fosse 
non valida e fosse usata per ridurre il goal $g$ ai subgoal $g_1$ , $\ldots$
, $g_n$, potrebbero essere spese energie per dimostrare i teoremi $th_1$ , $\ldots$
, $th_n$ per ottenere i subgoal $g_1$ , $\ldots$ , $g_n$, solo per 
poi scoprire che il lavoro fatto è un vicolo cieco perché 
$p${\small\verb|[|}$th_1${\small\verb|,|}$\ldots${\small\verb|,|}$th_n${\small\verb|]|}
non ottiene $g$ (cioè fallisce, oppure ottiene un altro 
goal).

Un teorema {\it ottiene\/} un goal se le assunzioni del teorema sono 
incluse nelle assunzioni del goal {\it e\/} se la conclusione del 
teorema è uguale (a meno della rinomina delle variabili legate) alla conclusione del 
goal. Più precisamente, un teorema
\begin{center}
$t_1$, $\dots$, $t_m${\small\verb% |- %}$t$
\end{center}

\noindent  ottiene un goal
\begin{center}
{\small\verb|([|}$u_1${\small\verb|,|}$\ldots${\small\verb|,|}$u_n${\small\verb|],|}$u${\small\verb|)|}
\end{center}

\noindent se e solo se $\{t_1,\ldots,t_m\}$ 
è un sottoinsieme di $\{u_1,\ldots,u_n\}$ e $t$ è uguale a $u$ (a meno 
della rinomina delle variabili legate). Per esempio, il goal\linebreak 
{\small\verb|([``x=y``, ``y=z``, ``z=w``], ``x=z``)|} è ottenuto dal 
teorema {\small\verb+[x=y, y=z] |- x=z+}\linebreak (l'assunzione 
{\small\verb|``z=w``|} non è necessaria).

Una tattica {\it risolve\/} un goal se esso riduce il goal 
alla lista vuota 
di subgoal. Così $T$ risolve $g$ se 
$T\ g${\small\verb| = ([],|}$p${\small\verb|)|}.
Se questo è vero e se $T$ è valida, allora $p${\small\verb|[]|} 
sarà valutata a un teorema che ottiene $g$.
Così se $T$ risolve $g$ allora l'espressione \ML{} 
{\small\verb|snd(|}$T\ g${\small\verb|)[]|} è valutata 
un teorema che ottiene $g$

Le tattiche sono specificate usando la seguente notazione:

\begin{center}
\begin{tabular}{c} \\
$goal$ \\ \tacticline
$goal_1\ \ \ goal_2 \ \ \ \cdots\ \ \ goal_n$ \\
\end{tabular}
\end{center}

\noindent Per esempio, una tattica {\small\verb|CONJ_TAC|} è descritta da

\newcommand\ttbs{\texttt{\symbol{"5C}}}
\newcommand\ttland{\texttt{/\ttbs}}

\begin{center}
\begin{tabular}{lr} \\
\multicolumn{2}{c}{$t_1$ \ttland{} $t_2$} \\ \tacticline
$t_1$ & $t_2$ \\
\end{tabular}
\end{center}



\noindent Così {\small\verb|CONJ_TAC|} riduce un goal della forma 
{\small\verb|(|}$\Gamma${\small\verb|,``|}$t_1${\small\verb|/\|}$t_2${\small\verb|``)|}
ai subgoal 
{\small\verb|(|}$\Gamma${\small\verb|,``|}$t_1${\small\verb|``)|} e {\small\verb|(|}$\Gamma${\small\verb|,``|}$t_2${\small\verb|``)|}.
Il fatto che le assunzioni del goal principale 
sono propagate senza modifica ai due subgoal è indicato dall'assenza 
delle assunzioni nella notazione.

Un altro esempio è \ml{numLib.INDUCT_TAC},\footnote{Più avanti, scriveremo \ml{INDUCT_TAC} da solo, senza anteporre ad esso il prefisso \ml{numLib}. Per permettere questo dobbiamo immettere il comando \ml{open~numLib}.} la tattica per 
eseguire l'induzione matematica sui numeri naturali.

\begin{center}
\begin{tabular}{lr} \\
\multicolumn{2}{c}{\texttt{!}$n$\texttt{.}$t[n]$} \\ \tacticline
$t[\texttt{0}]$ & $\quad\{t[n]\}\ t[\texttt{SUC}\;n]$
\end{tabular}
\end{center}

{\small\verb|INDUCT_TAC|} riduce un goal
{\small\verb|(|}$\Gamma${\small\verb|,``!|}$n${\small\verb|.|}$t[n]${\small\verb|``)|} a un subgoal base 
{\small\verb|(|}$\Gamma${\small\verb|,``|}$t[${\small\verb|0|}$]${\small\verb|``)|}
e a un subgoal passo d'induzione
{\small\verb|(|}$\Gamma\cup\{${\small\verb|``|}$t[n]${\small\verb|``|}$\}${\small\verb|,``|}$t[${\small\verb|SUC |}$n]${\small\verb|``)|}.
L'assunzione extra {\small\verb|``|}$t[n]${\small\verb|``|} 
è indicata nella notazione delle tattiche con le parentesi di insieme.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- numLib.INDUCT_TAC([], ``!m n. m+n = n+m``);
> val it =
    ([([], ``!n. 0 + n = n + 0``),
      ([``!n. m + n = n + m``], ``!n. SUC m + n = n + SUC m``)], fn)
    : (term list * term) list * (thm list -> thm)
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent Il primo subgoal è il caso base e il secondo subgoal è 
il caso passo d'induzione.

Le tattiche in genere falliscono (nel senso \ML{}, cioè sollevano un'eccezione) se 
sono applicate a goal inappropriati. Per esempio, 
{\small\verb|CONJ_TAC|} fallirà se è applicata a un goal la cui 
conclusione non è una congiunzione. Alcune tattiche non falliscono mail, per esempio 
{\small\verb|ALL_TAC|}


\begin{center}
\begin{tabular}{c} \\
$t$ \\ \tacticline
$t$
\end{tabular}
\end{center}

\noindent è la `tattica identità'; essa riduce un goal 
{\small\verb|(|}$\Gamma${\small\verb|,|}$t${\small\verb|)|} all'unico 
subgoal 
{\small\verb|(|}$\Gamma${\small\verb|,|}$t${\small\verb|)|}---\ie\ non 
ha alcun effetto. {\small\verb|ALL_TAC|} è utile per scrivere tattiche 
complesse usando i tatticali.

\subsection{Usare le tattiche per dimostrare teoremi}
\label{using-tactics}

Supponiamo di dover risolvere il goal $g$. Se $g$ è semplice potrebbe essere 
possibile pensare immediatamente a una tattica, diciamo $T$, che lo riduce 
alla lista vuota di subgoal. Se questo è il caso allora eseguire:

$\ ${\small\verb| val (|}$gl${\small\verb|,|}$p${\small\verb|) = |}$T\ g$

\noindent legherà $p$ a una funzione che quando applicata alla lista vuota 
di teoremi restituisce un teorema $th$ che ottiene $g$. (La dichiarazione 
di sopra legherà anche $gl$ alla lista vuota di goal.) Così un teorema 
che ottiene $g$ può essere computato eseguendo:

$\ ${\small\verb| val |}$th${\small\verb| = |}$p${\small\verb|[]|}

\noindent Questo sarà illustrato usando \ml{REWRITE\_TAC} che prende una lista 
di equazioni (vuota nell'esempio che segue) e proverà a dimostrare un goal 
riscrivendo con queste equazioni insieme con 
\ml{basic\_rewrites}:

\begin{session}
\begin{verbatim}
- val goal2 = ([]:term list, ``T /\ x ==> x \/ (y /\ F)``);
> val goal2 = ([], ``T /\ x ==> x \/ y /\ F``) : (term list * term)

- REWRITE_TAC [] goal2;
> val it = ([], fn) : (term list * term) list * (thm list -> thm)

- #2 it [];
> val it =  [] |- T /\ x ==> x \/ y /\ F : thm
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent I teoremi dimostrati sono di solito archiviati nella teoria attuale 
così che possano essere usati nelle sessioni successive.

La funzione incorporata 
 \ml{store\_thm} di 
tipo \ML{} {\small\verb|(string * term * tactic) -> thm|} facilita l'uso 
delle tattiche:
{\small\verb|store_thm("foo",|}$t${\small\verb|,|}$T${\small\verb|)|} dimostra 
il goal {\small\verb|([],|}$t${\small\verb|)|} (cioè il goal senza 
assunzioni e con la conclusione $t$) usando la tattica $T$ e salva il teorema 
risultante con il nome {\small\verb|foo|} nella teoria corrente.

Se non si deve salvare il teorema, si può usare la funzione \ml{prove} di tipo\linebreak 
{\small\verb|(term * tactic) -> thm|}. Valutare 
{\small\verb|prove(|}$t${\small\verb|,|}$T${\small\verb|)|} dimostra il goal 
{\small\verb|([],|}$t${\small\verb|)|} usando $T$ e restituisce il risultato senza 
salvarlo. In entrambi i case, la valutazione fallisce se $T$ non risolve il 
goal {\small\verb|([],|}$t${\small\verb|)|}.

Quando si conduce una dimostrazione che coinvolge molti subgoal e tattiche, è necessario tenere traccia di tutte le funzioni di giustificazione e comporle nell'ordine corretto.
Nonostante questo sia fattibile anche per grandi dimostrazioni, è noioso.
\HOL{} fornisce un pacchetto per costruire e traversare l'albero dei subgoal, raccogliendo le funzioni di giustificazione e applicandole in modo appropriato; questo pacchetto fu inizialmente implementato per \LCF\ da Larry Paulson.
Il suo utilizzo è dimostrato di sotto in alcune delle sessioni di esempio, e nel Capitolo~\ref{chap:euclid}.
E' documentato in modo completo in \DESCRIPTION.
(In breve, la funzione \ML{} \ml{g} stabilisce un goal, e la funzione \ML{} \ml{e} applica una tattica allo stato corrente del goal.)

\subsection{Tatticali}
\label{tacticals}

Un {\it tatticale\/} è una funzione \ML{} che prende una o più tattiche 
come argomenti, possibilmente con anche altri argomenti, e restituisce una 
tattica come suo risultato. I diversi parametri passati ai tatticali sono 
riflessi nei vari tipi \ML{} che hanno i tatticali incorporati nel sistema. 
Alcuni tatticali importanti nel sistema \HOL{} sono elencati di sotto.

\subsubsection{\tt THENL : tactic -> tactic list -> tactic}

Se una tattica $T$ produce $n$ subgoal e $T_1$, $\ldots$ , $T_n$ sono tattiche allora \ml{$T$~THENL~[$T_1$,$\ldots$,$T_n$]} è una tattica che prima applica $T$ e poi applica $T_i$ all'$i$-esimo subgoal prodotto da $T$.
Il tatticale \ml{THENL} è utile se si vogliono fare cose differenti per subgoal differenti.

\ml{THENL} può essere illustrata eseguendo la dimostrazione di $\vdash \uquant{m}m+0=m$ in 
un solo passo.

\setcounter{sessioncount}{0}
\begin{session}
\begin{verbatim}
- g `!m. m + 0 = m`;
> val it =
    Proof manager status: 1 proof.
    1. Incomplete:
         Initial goal:
         !m. m + 0 = m

- e (INDUCT_TAC THENL [REWRITE_TAC[ADD], ASM_REWRITE_TAC[ADD]]);
OK..
> val it =
    Initial goal proved.
       |- !m. m + 0 = m
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent La tattica composta \[
\ml{INDUCT\_TAC~THENL~[REWRITE\_TAC~[ADD],~ASM\_REWRITE\_TAC~[ADD]]}
\]
prima applica \ml{INDUCT_TAC} e quindi applica \ml{REWRITE\_TAC[ADD]} al primo subgoal (la base) e \ml{ASM\_REWRITE\_TAC[ADD]} al secondo subgoal (il passo).

Il tatticale {\small\verb|THENL|} è utile per fare cose differenti 
per subgoal differenti. il tatticale \ml{THEN} può essere usato per applicare 
la stessa tattica a tutti i subgoal.

\subsubsection{\tt THEN : tactic -> tactic -> tactic}\label{THEN}

Il tatticale {\small\verb|THEN|} è un \ML{} infisso. Se $T_1$ e $T_2$ 
sono tattiche, allora l'espressione \ML{} $T_1${\small\verb| THEN |}$T_2$ 
è valutata a una tattica che prima applica $T_1$ e poi applica $T_2$ 
a tutti i subgoal prodotti da $T_1$.

Di fatto, \ml{ASM\_REWRITE\_TAC[ADD]} risolverà tanto la base che 
il passo dell'induzione per $\uquant{m}m+0=m$, così esiste una 
dimostrazione di un solo passo persino più semplice di quella di sopra:
\setcounter{sessioncount}{0}
\begin{session}
\begin{verbatim}
- g `!m. m+0 = m`;
> val it =
    Proof manager status: 1 proof.
    1. Incomplete:
         Initial goal:
         !m. m + 0 = m

- e(INDUCT_TAC THEN ASM_REWRITE_TAC[ADD]);
OK..
> val it =
    Initial goal proved.
        |- !m. m + 0 = m
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent Questo è tipico: è comune usare un'unica tattica per molti 
goal. Qui, per esempio, ci sono le prime quattro conseguenze della 
definizione \ml{ADD} dell'addizione che sono pre-dimostrate quando la 
teoria \ml{arithmetic} incorporata in \HOL{} è costruita.

\begin{hol}
\begin{verbatim}
   val ADD_0 = prove (
     ``!m. m + 0 = m``,
     INDUCT_TAC THEN ASM_REWRITE_TAC[ADD]);
\end{verbatim}
\end{hol}

\begin{hol}
\begin{verbatim}
   val ADD_SUC = prove (
     ``!m n. SUC(m + n) = m + SUC n``,
     INDUCT_TAC THEN ASM_REWRITE_TAC[ADD]);
\end{verbatim}
\end{hol}

\begin{hol}
\begin{verbatim}
   val ADD_CLAUSES = prove (
     ``(0 + m = m)              /\
       (m + 0 = m)              /\
       (SUC m + n = SUC(m + n)) /\
       (m + SUC n = SUC(m + n))``,
     REWRITE_TAC[ADD, ADD_0, ADD_SUC]);
\end{verbatim}
\end{hol}

\begin{hol}
\begin{verbatim}
   val ADD_COMM = prove (
     ``!m n. m + n = n + m``,
     INDUCT_TAC THEN ASM_REWRITE_TAC[ADD_0, ADD, ADD_SUC]);
\end{verbatim}
\end{hol}


\noindent Queste dimostrazioni sono eseguite quando il sistema \HOL{} è costruito e i 
teoremi sono salvati nella teoria \ml{arithmetic}. La lista completa delle 
dimostrazioni per questa teoria incorporata si possono trovare nel file 
\ml{src/num/theories/arithmeticScript.sml}.


\subsubsection{\tt ORELSE : tactic -> tactic -> tactic}\label{ORELSE}

Il tatticale {\small\verb|ORELSE|} è un \ML{} infisso. Se $T_1$ e 
$T_2$ sono tattiche, 
%\index{tacticals!for alternation}
allora $T_1${\small\verb| ORELSE |}$T_2$ è valutata a una tattica che 
applica $T_1$ a meno che fallisce; se fallisce, applica $T_2$.
\ml{ORELSE} è definita in \ML{} come un infisso curried\footnote{Questa è 
  una semplificazione minore.}

\begin{hol}
   {\small\verb|(|}$T_1${\small\verb| ORELSE |}$T_2${\small\verb|)|} $g$
   {\small\verb|=|}  $T_1\; g$ {\small\verb|handle _ =>|} $T_2\; g$
\end{hol}
%\index{alternation!of tactics|)}

\subsubsection{\tt REPEAT : tactic -> tactic}

Se $T$ è una tattica allora {\small\verb|REPEAT |}$T$ è una tattiche che 
applica ripetutamente $T$ fino a quando fallisce. Questo può essere illustrato in 
congiunzione con \ml{GEN\_TAC}, che è specificato da:

\begin{center}
\begin{tabular}{c} \\
{\small\verb|!|}$x${\small\verb|.|}$t[x]$
\\ \tacticline
$t[x']$
\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{itemize}
\item Dove $x'$ è una variante di $x$ 
non libera nel goal o nelle assunzioni.
\end{itemize}

\noindent \ml{GEN\_TAC} toglie un quantificatore;
\ml{REPEAT\ GEN\_TAC} toglie tutti i quantificatori:

\begin{session}
\begin{verbatim}
- g `!x y z. x+(y+z) = (x+y)+z`;
> val it =
    Proof manager status: 1 proof.
    1. Incomplete:
         Initial goal:
         !x y z. x + (y + z) = x + y + z

- e GEN_TAC;
OK..
1 subgoal:
> val it =
    !y z. x + (y + z) = x + y + z

- e (REPEAT GEN_TAC);
OK..
1 subgoal:
> val it =
    x + (y + z) = x + y + z
\end{verbatim}
\end{session}

\subsection{Alcune tattiche incorporate in \HOL{}}

Questa sezione contiene un sommario di alcune tattiche incorporate nel 
sistema \HOL{} (incluse quelle già discusse). Le tattiche date 
qui sono quelle che sono usate nell'esempio del bit di parità.

\subsubsection{\tt REWRITE\_TAC : thm list -> tactic}
\label{rewrite}

\begin{itemize}
\item{\bf Sommario:} {\small\verb|REWRITE_TAC[|}$th_1${\small\verb|,|}$\ldots${\small\verb|,|}$th_n${\small\verb|]|}
semplifica il goal riscrivendolo 
con i teoremi dati esplicitamente $th_1$, $\ldots$ , $th_n$, 
e varie regole di riscrittura incorporate.


\begin{center}
\begin{tabular}{c} \\
$\{t_1, \ldots , t_m\}t$
\\ \tacticline
$\{t_1, \ldots , t_m\}t'$
\\
\end{tabular}
\end{center}

\noindent dove $t'$ è ottenuto da $t$ attraverso la riscrittura con 
\begin{enumerate}
\item  $th_1$, $\ldots$ , $th_n$ e
\item  le scritture standard contenute nella variabile \ML{} {\small\verb|basic_rewrites|}.
\end{enumerate}

\item{\bf Usi:} Semplificare goal usando teoremi precedentemente dimostrati.

\item{\bf Altre tattiche di riscrittura}:
\begin{enumerate}
\item {\small\verb|ASM_REWRITE_TAC|} aggiunge le assunzioni del goal 
  alla lista dei teoremi usati per la riscrittura.
\item {\small\verb|PURE_REWRITE_TAC|} non usa né le assunzioni 
  né le riscritture incorporate.
\item {\small\verb|RW_TAC|} di tipo \ml{simpLib.simpset -> thm
    list -> tactic}.  Un \ml{simpset} è una speciale collezione 
  di teoremi di riscrittura e altre funzionalità di dimostrazione di teoremi. I valori 
  definiti da \HOL{} includono \ml{bossLib.std\_ss}, che ha la conoscenza 
  di base dei connettivi booleani, \ml{bossLib.arith\_ss} che
  ``conosce'' tutto riguardo all'aritmetica, e \ml{HOLSimps.list\_ss}, che
  include teoremi appropriati per le liste, le coppie, e l'aritmetica.
  Teoremi aggiuntivi per la riscrittura possono essere aggiunti usando il secondo 
  argomento di \ml{RW\_TAC}.
\end{enumerate}
\end{itemize}


\subsubsection{\tt CONJ\_TAC : tactic}\label{CONJTAC}

\begin{itemize}

\item{\bf Sommario:} Divide un 
goal {\small\verb|``|}$t_1${\small\verb|/\|}$t_2${\small\verb|``|} in due subgoals {\small\verb|``|}$t_1${\small\verb|``|}
e {\small\verb|``|}$t_2${\small\verb|``|}.

\begin{center}
\begin{tabular}{lr} \\
\multicolumn{2}{c}{$t_1$ \ttland{} $t_2$} \\ \tacticline
$t_1$ & $t_2$ \\
\end{tabular}
\end{center}

\item{\bf Usi:} Risolvere goal congiuntivi.
\ml{CONJ_TAC} è invocata da \ml{STRIP_TAC} (si veda di sotto).

\end{itemize}

\subsubsection{\tt EQ\_TAC : tactic}\label{EQTAC}


\begin{itemize}

\item{\bf Sommario:}
\ml{EQ_TAC} divide un goal equazionale in due implicazioni (il `caso-se' e il caso `solo-se'):

\begin{center}


\begin{tabular}{lr} \\
\multicolumn{2}{c}{$u\; \ml{=}\; v$} \\ \tacticline
$u\; \ml{==>}\; v$ & $\quad v\; \ml{==>}\; u$ \\
\end{tabular}
\end{center}

\item{\bf Uso:} Dimostrare equivalenze logiche, \ie\ goal della forma 
``$u$\ml{=}$v$'' dove $u$ e $v$ sono termini booleani.

\end{itemize}




\subsubsection{\tt DISCH\_TAC : tactic}\label{DISCHTAC}

\begin{itemize}

\item{\bf Sommario:} Sposta l'antecedente 
di un goal implicazione nelle assunzioni

\begin{center}
\begin{tabular}{c} \\
$u${\small\verb| ==> |}$v$
\\ \tacticline
$\{u\}v$
\\
\end{tabular}
\end{center}


\item{\bf Usi:} Risolve goal della forma \holtxt{$u$~==>~$v$} assumendo \holtxt{$u$} e poi risolvendo \holtxt{$v$}.
{\small\verb|STRIP_TAC|} (si veda sotto) invocherà {\small\verb|DISCH_TAC|} su goal con la forma di implicazioni.
\end{itemize}

\subsubsection{\tt GEN\_TAC : tactic}

\begin{itemize}

\item{\bf  Sommario:} Elimina un quantificatore universale.


\begin{center}
\begin{tabular}{c} \\
{\small\verb|!|}$x${\small\verb|.|}$t[x]$
\\ \tacticline
$t[x']$
\\
\end{tabular}
\end{center}

\noindent Dove $x'$ è una variante di $x$ 
non libera nel goal o nelle assunzioni.

\item{\bf   Usi:} Risolvere goal quantificati universalmente.
{\small\verb|REPEAT GEN_TAC|} elimina tutti 
i quantificatori universali ed è spesso la prima cosa che si fa in una dimostrazione.
{\small\verb|STRIP_TAC|} (si veda di sotto) applica {\small\verb|GEN_TAC|} ai goal quantificati universalmente.
\end{itemize}


\subsubsection{\tt PROVE\_TAC : thm list -> tactic}

\begin{itemize}
\item {\bf Sommario:} Usato per eseguire un ragionamento al primo ordine; risolvendo il 
	goal completamente se ha successo, e fallendo altrimenti. Usando 
	i teoremi forniti e le assunzioni del goal, 
	{\small\verb|PROVE_TAC|} esegue una ricerca delle dimostrazioni possibili del 
	goal. Alla fine fallisce se la ricerca fallisce di trovare una dimostrazione più corta 
	di una profondità ragionevole.
\item {\bf Usi:} Per concludere un goal quando è chiaro che è una 
	conseguenza delle assunzioni e dei teoremi forniti.
\end{itemize}


\subsubsection{\tt STRIP\_TAC : tactic}

\begin{itemize}

\item{\bf Sommario:} Spezza un goal. {\small\verb|STRIP_TAC|}
  rimuove un connettivo esterno dal goal, usando
	{\small\verb|CONJ_TAC|}, {\small\verb|DISCH_TAC|},
  {\small\verb|GEN_TAC|}, \etc\ Se il goal è 
$t_1${\small\verb|/\|}$\cdots${\small\verb|/\|}$t_n${\small\verb| ==> |}$t$ 
allora {\small\verb|STRIP_TAC|} rende ogni $t_i$ in una assunzione separata.

\item{\bf Usi:} utile per dividere un goal in pezzi maneggevoli. 
Spesso la cosa migliore da fare per prima è {\small\verb|REPEAT STRIP_TAC|}.
\end{itemize}


\subsubsection{\tt ACCEPT\_TAC : thm -> tactic}\label{ACCEPTTAC}


\begin{itemize}

\item{\bf Sommario:} {\small\verb|ACCEPT_TAC |}$th$
è una tattica che risolve qualsiasi goal che sia 
ottenuto da $th$.

\item{\bf Uso:} Incorporare dimostrazioni in avanti, o teoremi già 
  dimostrati, in dimostrazioni dirette dal goal. Per esempio, si potrebbe ridurre un 
	goal $g$ ai subgoal $g_1$, $\dots$, $g_n$ usando una tattica $T$ e 
	poi dimostrare i teoremi $th_1$ , $\dots$, $th_n$ ottenendo rispettivamente 
	questi goal attraverso dimostrazioni in avanti. La tattica

\[\ml{  T THENL[ACCEPT\_TAC }th_1\ml{,}\ldots\ml{,ACCEPT\_TAC }th_n\ml{]}
\]

risolverebbe poi $g$, dove \ml{THENL}
%\index{THENL@\ml{THENL}}
è il tatticale che applica gli elementi rispettivi della lista di 
tattiche ai subgoal prodotti da \ml{T}.

\end{itemize}



\subsubsection{\tt ALL\_TAC : tactic}

\begin{itemize}
\item{\bf Sommario:} Identifica la tattica per il tatticale {\small\verb%THEN%}
(si veda \DESCRIPTION).

\item{\bf Usi:}
\begin{enumerate}
\item Scrivere tatticali (si veda la descrizione di {\small\verb|REPEAT|}
in \DESCRIPTION).
\item Con {\small\verb|THENL|}; per esempio, se la tattica $T$ produce due subgoal 
e vogliamo applicare $T_1$ 
al primo ma non fare nulla al secondo, quindi 
la tattica da usare è \ml{$T$~THENL[$T_1$,ALL_TAC]}.
\end{enumerate}
\end{itemize}

\subsubsection{\tt NO\_TAC : tactic}

\begin{itemize}
\item{\bf Sommario:} Tattica che fallisce sempre.

\item{\bf Usi:} Scrivere tatticali.
\end{itemize}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "tutorial"
%%% End:
