
\chapter{Esempio: un Semplice Validatore di Parità}\label{parity}

Questo capitolo consiste di un esempio pratico: la specifica e 
la verifica di un semplice validatore di parità sequenziale. L'intenzione è 
di ottenere due cose:

\begin{myenumerate}
\item Presentare un pezzo completo di lavoro con \HOL.
\item Dare una sensazione di cosa vuol dire usare il sistema \HOL\ per 
  una\linebreak dimostrazione complicata.
\end{myenumerate}

Per quanto riguarda (ii), si noti che benché i teoremi dimostrati siano, di fatto, 
piuttosto semplici, il modo in cui essi sono dimostrati illustra il genere intricato di 
`ingegnerizzazione della dimostrazione' che è tipico. Le dimostrazioni potrebbero essere 
fatte in modo più elegante, ma presentarle in quel modo farebbe fallire il 
proposito di illustrare varie caratteristiche di \HOL. Si spera che il 
semplice esempio qui illustrato darà al lettore la sensazione di cosa significhi fare 
una dimostrazione di grandi dimensioni.

I lettori che non sono interessati nella verifica dell'hardware dovrebbero essere in grado 
di imparare qualcosa circa il sistema \HOL{} anche se non desiderano 
penetrare i dettagli dell'esempio sul validatore di parità qui usato. La 
specifica e la verifica di un validatore di parità più complesso 
è lasciato come esercizio (una soluzione è fornita nella directory {\small\verb|examples/parity|}).

\section{Introduzione}

Le sessioni di questo esempio comprendono la specifica e 
la verifica di un dispositivo che calcolata la parità di una sequenza di 
bit. Più precisamente, è data una verifica dettagliata di un dispositivo 
con un input {\small\verb|in|}, un output {\small\verb|out|} e la 
specifica che l'$n$-esimo output su {\small\verb|out|} è 
{\small\verb|T|} se e solo se c'è stato un numero pari di 
input di {\small\verb|T|} su {\small\verb|in|}. E' costruita una teoria chiamata 
{\small\verb|PARITY|}; questa contiene la specifica e 
la verifica del dispositivo. Tutti gli input \ML{} nei riquadri di sotto 
possono essere trovati nel file {\small\verb|examples/parity/PARITYScript.sml|}. Si 
suggerisce al lettore di inserire interattivamente questo per avere una 
sensazione `pratica' dell'esempio. L'obiettivo del caso di studio è di illustrare 
un dettagliato `proof hacking' su un esempio piccolo e abbastanza semplice.

\section{Specifica}
\label{example}
Il primo passo è avviare il sistema \HOL{}. Usiamo di nuovo 
\texttt{<holdir>/bin/hol}. Il prompt \ML{} è {\small\verb|-|}, così 
le righe che cominciano con {\small\verb|-|} sono digitate dall'utente e le altre 
linee sono le risposte del sistema.

Per specificare il dispositivo, è definita una funzione primitiva ricorsiva 
{\small\verb|PARITY|} così che per $n>0$, {\small\tt PARITY} 
$n f$ è vero se il numero di {\small\verb|T|} nella sequenza 
$f${\small\tt (}$1${\small\tt)}, $\ldots$ , $f${\small\tt
  (}$n${\small\tt)} è pari.

\setcounter{sessioncount}{0}
\begin{session}
\begin{verbatim}
- val PARITY_def = Define`
    (PARITY 0 f = T) /\
    (PARITY(SUC n) f = if f(SUC n) then ~(PARITY n f) else PARITY n f)`;
Definition has been stored under "PARITY_def".
> val PARITY_def =
    |- (!f. PARITY 0 f = T) /\
       !n f. PARITY (SUC n) f =
             (if f (SUC n) then ~PARITY n f else PARITY n f)
    : thm
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent

L'effetto della nostra chiamata a {\small\verb|Define|}  è di archiviare la 
definizione di {\small\verb|PARITY|} nella teoria corrente con il nome 
{\small\verb|PARITY_def|} e di legare il teorema di definizione alla variabile \ML\
con lo stesso nome. Si noti che vengono scritti due tipi di 
nome: i nomi delle costanti nelle teorie e i nomi 
delle variabili in \ML. L'utente in genere è libero di gestire questi nomi 
come desidera (a seconda delle varie esigenze 
lessicali), ma una convenzione comune è (come in questo caso) di dare alla 
definizione di una costante {\small\tt CON} il nome 
{\small\verb|CON_def|} nella teoria e anche in \ML. Un'altra 
convenzione usata comunemente è di usare solo {\small\verb|CON|} per la 
teoria e il nome \ML{} della definizione di una costante 
{\small\verb|CON|}. Sfortunatamente, il sistema \HOL{} non usa una 
convenzione uniforme, ma agli utenti si raccomanda di adottarne una. In questo 
caso \ml{Define} ha fatto una delle scelte per noi, ma ci sono 
altri scenari in cui dobbiamo scegliere il nome usato nel file 
della teoria.

La specifica del dispositivo di controllo di parità può ora essere data come:

\begin{hol}
\begin{verbatim}
   !t. out t = PARITY t inp
\end{verbatim}
\end{hol}

\noindent
E' {\it intuitivamente\/} chiaro che questa specifica sarà 
soddisfatta se le funzioni di segnale\footnote{I segnali sono modellati come funzioni 
  da numeri, che rappresentano tempi, a booleani.} 
{\small\verb|inp|} e {\small\verb|out|} soddisfano\footnote{Preferiremmo 
  usare \ml{in} come uno dei nomi delle nostre variabili, ma questa è una parola 
	riservata per le espressioni-\ml{let}.}:

\begin{hol}
\begin{verbatim}
   out(0) = T
\end{verbatim}
\end{hol}

\noindent e

\begin{hol}
\begin{verbatim}
   !t. out(t+1)  =  (if inp(t+1) then ~(out t) else out t)
\end{verbatim}
\end{hol}

\noindent Questo può essere verificato in modo formale in \HOL{} fornendo il 
seguente lemma:

\begin{hol}
\begin{verbatim}
   !inp out.
      (out 0 = T) /\
      (!t. out(SUC t) = if inp(SUC t) then ~out t else out t)
    ==>
      (!t. out t = PARITY t inp)
\end{verbatim}
\end{hol}

\noindent La dimostrazione di questo può essere fatta per Induzione Matematica e, benché 
banale, è una buona illustrazione di come tali dimostrazioni sono fatte. Il 
lemma è dimostrato interattivamente usando il pacchetto subgoal di \HOL. La dimostrazione 
è avviata mettendo il goal da dimostrare in un goal stack usando la 
funzione {\small\verb|g|} che prende un goal come argomento.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- g `!inp out.
        (out 0 = T) /\
        (!t. out(SUC t) = (if inp(SUC t) then ~(out t) else out t)) ==>
        (!t. out t = PARITY t inp)`;
> val it =
    Proof manager status: 1 proof.
    1. Incomplete:
         Initial goal:
         !inp out.
           (out 0 = T) /\
           (!t. out (SUC t) = (if inp (SUC t) then ~out t else out t)) ==>
           !t. out t = PARITY t inp
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent Il pacchetto subgoal stampa il goal all'inizio del goal stack.
Il goal principale è espanso eliminando il quantificatore universale 
(con {\small\verb|GEN_TAC|}) e quindi mettendo i due congiunti 
dell'antecedente dell'implicazione nelle assunzioni del goal (con 
{\small\verb|STRIP_TAC|}). La funzione \ML{} {\small\verb|expand|} 
prende una tattica e la applica al goal principale; i subgoal risultanti 
sono immessi nel goal stack. Il messaggio `{\small\verb|OK..|}' è 
stampato appena prima dell'applicazione della tattica. Quindi è stampato 
il subgoal risultante.


\begin{session}
\begin{verbatim}
- expand(REPEAT GEN_TAC THEN STRIP_TAC);
OK..
1 subgoal:
> val it =
    !t. out t = PARITY t inp
    ------------------------------------
      0.  out 0 = T
      1.  !t. out (SUC t) = (if inp (SUC t) then ~out t else out t)
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent Poi è fatta l'induzione su {\small\verb|t|} 
usando {\small\verb|Induct|}, che fa 
l'induzione sulla variabile quantificata universalmente più esterna.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- expand Induct;
OK..
2 subgoals:
> val it =
    out (SUC t) = PARITY (SUC t) inp
    ------------------------------------
      0.  out 0 = T
      1.  !t. out (SUC t) = (if inp (SUC t) then ~out t else out t)
      2.  out t = PARITY t inp

    out 0 = PARITY 0 inp
    ------------------------------------
      0.  out 0 = T
      1.  !t. out (SUC t) = (if inp (SUC t) then ~out t else out t)
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent Le assunzioni dei due subgoal 
sono riportate numerate sotto le linee di trattini orizzontali. 
L'ultimo goal stampato è quello in cima allo stack, che è il 
caso base. Questo è risolto riscrivendolo con le sue assunzioni e la 
definizione di {\small\verb|PARITY|}.


\begin{session}
\begin{verbatim}
- expand(ASM_REWRITE_TAC[PARITY_def]);
OK..

Goal proved.
 [.] |- out 0 = PARITY 0 inp

Remaining subgoals:
> val it =
    out (SUC t) = PARITY (SUC t) inp
    ------------------------------------
      0.  out 0 = T
      1.  !t. out (SUC t) = (if inp (SUC t) then ~out t else out t)
      2.  out t = PARITY t inp
\end{verbatim}
\end{session}

Il goal principale è dimostrato, così il sistema lo estrae dal goal stack (e 
mette il teorema dimostrato in uno stack di teoremi). Il nuovo goal principale è 
il caso di passo dell'induzione. Questo goal è anch'esso risolto per riscrittura.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- expand(ASM_REWRITE_TAC[PARITY_def]);
OK..

Goal proved.
 [..] |- out (SUC t) = PARITY (SUC t) inp

Goal proved.
 [..] |- !t. out t = PARITY t inp
> val it =
    Initial goal proved.
    |- !inp out.
         (out 0 = T) /\
         (!t. out (SUC t) = (if inp (SUC t) then ~out t else out t)) ==>
         !t. out t = PARITY t inp
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent Il goal è dimostrato, \ie\ è prodotta la lista vuota di subgoal. 
Il sistema ora applica le funzioni di giustificazione prodotte dalle 
tattiche alla lista di teoremi ottenendo i subgoal (iniziando con 
la lista vuota). Questi teoremi sono stampati nell'ordine in cui 
sono generati (si noti che le assunzioni dei teoremi sono stampate come 
punti).

La funzione \ML{}
\begin{hol}
\begin{verbatim}
   top_thm : unit -> thm
\end{verbatim}
\end{hol}

\noindent
restituisce il teorema appena dimostrato (\ie\ quello in cima allo stack dei teoremi) 
nella teoria corrente, e noi lo leghiamo al nome \ML{}
\ml{UNIQUENESS\_LEMMA}.


\begin{session}
\begin{verbatim}
- val UNIQUENESS_LEMMA = top_thm();
> val UNIQUENESS_LEMMA =
    |- !inp out.
         (out 0 = T) /\
         (!t. out (SUC t) = (if inp (SUC t) then ~out t else out t)) ==>
         !t. out t = PARITY t inp
    : thm
\end{verbatim}
\end{session}

\section{Implementazione}
\label{implementation}

Il lemma appena dimostrato suggerisce che il checker di parità può essere 
implementato mantenendo il valore di parità in un registro e poi 
integrando il contenuto del registro ogni volta che {\small\verb|T|} 
è inserito. Per rendere l'implementazione più interessante, si 
assumerà che i registri `si accendano' archiviando {\small\verb|F|}. Così 
l'output al tempo {\small\verb|0|} non può essere preso direttamente da un 
registro, perché l'output del validatore di parità al tempo 
{\small\verb|0|} è specificato essere {\small\verb|T|}. Un'altra cosa 
complicata da notare è che se {\small\verb|t>0|} allora l'output del 
validatore di parità al tempo {\small\verb|t|} è una funzione dell'input al 
tempo {\small\verb|t|}. Così ci deve essere un percorso combinatorio 
dall'input all'output.

Il diagramma schematico di sotto mostra il disegno di 
un dispositivo che è inteso implementare questa specifica.
(L'input più a sinistra di \ml{MUX} è il selettore.)
Questo funziona archiviando la parità della sequenza immessi finora 
nella parte bassa dei due registri. Ogni volta che {\small\verb|T|} è immesso in 
{\small\verb|in|}, questo valore archiviato è integrato. Si assume che i registri 
`si accendano' in uno stato in cui stanno archiviando  {\small\verb|F|}. Il secondo 
registro (connesso a {\small\verb|ONE|}) inizialmente restituisce l'output 
 {\small\verb|F|} e 
dopo restituisce sempre {\small\verb|T|}. Il suo ruolo è solo quello di assicurare che il 
dispositivo 
funzioni durante il primo ciclo collegando l'output {\small\verb|out|} al 
dispositivo {\small\verb|ONE|} attraverso il multiplexer più basso. Per tutti i cicli successivi 
{\small\verb|out|} è collegato a {\small\verb|l3|} e quindi o porta il 
valore di parità archiviato (se l'input corrente è {\small\verb|F|}) oppure il 
complemento di questo valore (se l'input corrente è {\small\verb|T|}).

\begin{center}
%BEGIN IMAGE
\setlength{\unitlength}{5mm}
\begin{picture}(14,30)(0,0.5)
\put(8,20){\framebox(2,2){\small{\tt NOT}}}
\put(6,16){\framebox(6,2){\small{\tt MUX}}}
\put(2,16){\framebox(2,2){\small{\tt ONE}}}
\put(2,12){\framebox(2,2){\small{\tt REG}}}
\put(6,8){\framebox(6,2){\small{\tt MUX}}}
\put(8,4){\framebox(2,2){\small{\tt REG}}}

\puthrule(9,24){4}
\puthrule(3,15){8}
\puthrule(3,11){4}
\puthrule(7,7){2}
\puthrule(9,3){4}

\putvrule(3,11){1}
\putvrule(3,14){2}
\putvrule(7,2){5}
\putvrule(7,10){1}
\putvrule(7,18){8}
\putvrule(9,3){1}
\putvrule(9,6){2}
\putvrule(9,10){6}
\putvrule(9,18){2}
\putvrule(9,22){2}
\putvrule(11,10){5}
\putvrule(11,18){6}
\putvrule(13,3){21}

\put(6,26){\makebox(2,2){\small{\tt in}}}
\put(6,0){\makebox(2,2){\small{\tt out}}}
\put(9,18){\makebox(1.8,2){\small{\tt l1}}}
\put(13,18){\makebox(1.8,2){\small{\tt l2}}}
\put(9,12){\makebox(1.8,2){\small{\tt l3}}}
\put(11,12){\makebox(1.8,2){\small{\tt l4}}}
\put(4,11){\makebox(3,1){\small{\tt l5}}}

\put(10,23){\makebox(2,2){$\bullet$}}
\put(8,6){\makebox(2,2){$\bullet$}}
\put(2,14){\makebox(2,2){$\bullet$}}

\end{picture}
\setlength{\unitlength}{1mm}
%END IMAGE
%HEVEA \imageflush
\end{center}

I dispositivi che compongono questo schema saranno modellati con predicati 
\cite{Why-HOL-paper}. Per esempio, il predicato {\small\verb|ONE|} è vero 
di un segnale {\small\verb|out|} se per tutti gli istanti {\small\verb|t|} il valore di 
{\small\verb|out|} è {\small\verb|T|}.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- val ONE_def = Define `ONE(out:num->bool) = !t. out t = T`;
Definition stored under "ONE_def".
> val ONE_def = |- !out. ONE out = !t. out t = T : thm
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent Si noti che, come discusso di sopra, `{\small\verb|ONE_def|}' è usato sia 
come una variabile \ML{} e come il nome della definizione nella teoria.
Si noti anche come `{\small\verb|:num->bool|}' è stato aggiunto per risolvere 
le ambiguità di tipo; senza questa (o qualche altra informazione) il 
controllore di tipo non sarebbe in grado di dedurre che {\small\tt t} deve avere 
il tipo {\small\tt num}.

Il predicato binario {\small\verb|NOT|} è vero di una coppia di segnali 
{\small\verb|(inp,out)|} se il valore di {\small\verb|out|} è sempre 
la negazione del valore di {\small\verb|inp|}. Gli invertitori sono così 
modellati come non aventi alcun ritardo. Questo è appropriato per un 
modello di livello registro-trasferimento, ma non per un livello inferiore.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- val NOT_def = Define`NOT(inp, out:num->bool) = !t. out t = ~(inp t)`;
Definition stored under "NOT_def".
> val NOT_def = |- !inp out. NOT (inp,out) = !t. out t = ~inp t : Thm.thm
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent Il dispositivo combinatorio finale necessario è un multiplexer.
Questo è un `hardware condizionale'; l'input 
{\small\verb|sw|} seleziona quale degli altri 
due input devono essere collegati all'output {\small\verb|out|}.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- val MUX_def = Define`
    MUX(sw,in1,in2,out:num->bool) =
      !t. out t = if sw t then in1 t else in2 t`;
Definition stored under "MUX_def".
> val MUX_def =
    |- !sw in1 in2 out.
         MUX (sw,in1,in2,out) = !t. out t = (if sw t then in1 t else in2 t)
    : thm
\end{verbatim}
\end{session}

I dispositivi rimanenti nello schema sono i registri. Questi sono 
elementi unità di ritardo; i valori restituiti come output al tempo {\small\verb|t+1|} sono 
i valori immessi come input al tempo precedente {\small\verb|t|}, escluso il 
tempo {\small\verb|0|} in cui il registro restituisce l'output 
{\small\verb|F|}\footnote{Il tempo {\tt {\small 0}} rappresenta quando il 
  dispositivo è acceso.}.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- val REG_def =
    Define `REG(inp,out:num->bool) =
              !t. out t = if (t=0) then F else inp(t-1)`;
Definition stored under "REG_def".
> val REG_def =
    |- !inp out. REG (inp,out) = !t. out t =
                 (if t = 0 then F else inp (t - 1))
    : thm
\end{verbatim}
\end{session}

Il diagramma schematico di sopra può essere rappresentato come un predicato 
congiungendo le relazioni che valgono tra i vari 
segnali e quindi quantificando esistenzialmente le linee interne. 
Questa tecnica è spiegata altrove 
(\eg\ si veda \cite{Camilleri-et-al,Why-HOL-paper}).

\begin{session}
\begin{verbatim}
- val PARITY_IMP_def = Define
   `PARITY_IMP(inp,out) =
      ?l1 l2 l3 l4 l5.
        NOT(l2,l1) /\ MUX(inp,l1,l2,l3) /\ REG(out,l2) /\
        ONE l4     /\ REG(l4,l5)        /\ MUX(l5,l3,l4,out)`;
Definition stored under "PARITY_IMP_def".
> val PARITY_IMP_def =
    |- !inp out.
         PARITY_IMP (inp,out) =
         ?l1 l2 l3 l4 l5.
           NOT (l2,l1) /\ MUX (inp,l1,l2,l3) /\ REG (out,l2) /\ ONE l4 /\
           REG (l4,l5) /\ MUX (l5,l3,l4,out)
    : thm
\end{verbatim}
\end{session}\label{parity-imp}

\section{Verification}

Alla fine sarà dimostrato il seguente teorema:
\begin{hol}
\begin{verbatim}
   |- !inp out. PARITY_IMP(inp,out) ==> (!t. out t = PARITY t inp)
\end{verbatim}
\end{hol}
Questo afferma che {\it se\/} {\small\verb|inp|} e {\small\verb|out|} 
sono correlati come nel diagramma 
schematico (\ie\ come nella definizione di {\small\verb|PARITY_IMP|}),
{\it allora\/} la 
coppia di segnali {\small\verb|(inp,out)|} soddisfa la specifica.

Per prima cosa, è dimostrato il seguente lemma; la correttezza del validatore 
di parità segue da questo e da {\small\verb|UNIQUENESS_LEMMA|} per la 
transitività di {\small{\tt\verb+==>+}}.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- g `!inp out.
        PARITY_IMP(inp,out) ==>
        (out 0 = T) /\
        !t. out(SUC t) = if inp(SUC t) then ~(out t) else out t`;
> val it =
    Proof manager status: 2 proofs.
    2. Completed: ...
    1. Incomplete:
         Initial goal:
         !inp out.
           PARITY_IMP (inp,out) ==>
           (out 0 = T) /\
           !t. out (SUC t) = (if inp (SUC t) then ~out t else out t)
\end{verbatim}
\end{session}

Il primo passo, per dimostrare questo goal è la riscrittura con le definizioni 
seguita da una decomposizione del goal risultante per mezzo di 
{\small\verb|STRIP_TAC|}. E' usata la tattica di riscrittura 
{\small\verb|PURE_REWRITE_TAC|}; questa non fa alcuna semplificazione 
incorporata, ma solo quelle date esplicitamente nella lista di 
teoremi fornita come argomento. Una delle semplificazioni incorporate 
usate da {\small\verb|REWRITE_TAC|} è {\small\tt |-~(x~=~T)~=~x}.
{\small\verb|PURE_REWRITE_TAC|} è usata per evitare che venga effettuata una riscrittura  
con questa semplificazione.
\begin{session}
\begin{verbatim}
- expand(PURE_REWRITE_TAC
           [PARITY_IMP_def, ONE_def, NOT_def, MUX_def, REG_def] THEN
         REPEAT STRIP_TAC);
OK..
2 subgoals:
> val it =
    out (SUC t) = (if inp (SUC t) then ~out t else out t)
    ------------------------------------
      0.  !t. l1 t = ~l2 t
      1.  !t. l3 t = (if inp t then l1 t else l2 t)
      2.  !t. l2 t = (if t = 0 then F else out (t - 1))
      3.  !t. l4 t = T
      4.  !t. l5 t = (if t = 0 then F else l4 (t - 1))
      5.  !t. out t = (if l5 t then l3 t else l4 t)

    out 0 = T
    ------------------------------------
      0.  !t. l1 t = ~l2 t
      1.  !t. l3 t = (if inp t then l1 t else l2 t)
      2.  !t. l2 t = (if t = 0 then F else out (t - 1))
      3.  !t. l4 t = T
      4.  !t. l5 t = (if t = 0 then F else l4 (t - 1))
      5.  !t. out t = (if l5 t then l3 t else l4 t)
\end{verbatim}
\end{session}

Il goal principale è quello stampato per ultimo; la sua conclusione è 
{\small\verb|out 0 = T|} e le sue assunzioni sono equazioni che collegano 
i valori sulle linee nel circuito. Il prossimo passo naturale 
sarebbe espandere il goal principale per mezzo della riscrittura con le assunzioni. Tuttavia, 
se si facesse questo il sistema entrerebbe in un  loop infinito perché 
le equazioni per {\small\verb|out|}, {\small\verb|l2|} e
{\small\verb|l3|} sono mutuamente ricorsive. Al suo posto usiamo il 
ragionatore al primo ordine {\small\verb|PROVE_TAC|} per fare il lavoro:

\begin{session}
\begin{verbatim}
- expand(PROVE_TAC []);
OK..
Meson search level: .....

Goal proved.
 [......] |- out 0 = T

Remaining subgoals:
> val it =
    out (SUC t) = (if inp (SUC t) then ~out t else out t)
    ------------------------------------
      0.  !t. l1 t = ~l2 t
      1.  !t. l3 t = (if inp t then l1 t else l2 t)
      2.  !t. l2 t = (if t = 0 then F else out (t - 1))
      3.  !t. l4 t = T
      4.  !t. l5 t = (if t = 0 then F else l4 (t - 1))
      5.  !t. out t = (if l5 t then l3 t else l4 t)
\end{verbatim}
\end{session}
Il primo dei due subgoal è dimostrato. Ispezionando il goal 
rimanente si può vedere che sarà risolto se il suo lato sinistro, 
{\small\verb|out(SUC t)|}, è espanso usando l'assunzione:

\begin{hol}
\begin{verbatim}
   !t. out t = if l5 t then l3 t else l4 t
\end{verbatim}
\end{hol}


    Tuttavia, se questa assunzione è usata per riscrivere, allora anche 
		tutti i sottotermini della forma {\small\verb|out t|} saranno espansi.
		Per evitare questo, in realtà vogliamo riscrivere con una formula che 
		riguarda specificatamente {\small\verb|out (SUC t)|}. Vogliamo estrarre 
		in qualche modo l'assunzione che desideriamo dalla lista e riscrivere con 
		una sua versione specializzata. Possiamo fare questo usando 
		{\small\verb|PAT_ASSUM|}. Questa tattica è di tipo \ml{term -> thm
      -> tactic}. Essa seleziona un'assunzione che è della forma data 
		dal suo termine argomento, e la passa al secondo argomento, una 
		funzione che si aspetta un teorema e restituisce una tattica. Qui è 
		mostrata in azione:

\begin{session}
\begin{verbatim}
- e (PAT_ASSUM ``!t. out t = X t``
       (fn th => REWRITE_TAC [SPEC ``SUC t`` th]));
<<HOL message: inventing new type variable names: 'a, 'b.>>
OK..
1 subgoal:
> val it =
    (if l5 (SUC t) then l3 (SUC t) else l4 (SUC t)) =
    (if inp (SUC t) then ~out t else out t)
    ------------------------------------
      0.  !t. l1 t = ~l2 t
      1.  !t. l3 t = (if inp t then l1 t else l2 t)
      2.  !t. l2 t = (if t = 0 then F else out (t - 1))
      3.  !t. l4 t = T
      4.  !t. l5 t = (if t = 0 then F else l4 (t - 1))
\end{verbatim}
\end{session}
Il pattern qui usato ha sfruttato qualcosa chiamato \emph{higher order
  matching}. L'assunzione attuale che è stato tolta dallo stack delle 
assunzioni non ha un lato destro che appare come l'applicazione di una 
funzione (\ml{X} nel pattern) al parametro \ml{t}, ma il lato destro 
potrebbe comunque essere visto uguale all'applicazione di \emph{qualche} 
funzione al parametro \ml{t}. Di fatto, il valore che si accordava con 
\ml{X} era {\small\verb|``\x. if l5 x then l3 x else l4 x``|}.

Ispezionando il goal di sopra si può vedere che il prossimo passo è di 
svolgere le equazioni per le linee rimanenti del circuito. Facciamo 
questo usando il simpset \ml{arith\_ss} fornito da \ml{bossLib} che 
aiuta con l'aritmetica incarnata dalle sottrazioni e dai termini 
\ml{SUC}.


\begin{session}
\begin{verbatim}
- e (RW_TAC arith_ss []);
OK..

Goal proved.
 [.....]
|- (if l5 (SUC t) then l3 (SUC t) else l4 (SUC t)) =
   (if inp (SUC t) then ~out t else out t)

Goal proved.
 [......] |- out (SUC t) = (if inp (SUC t) then ~out t else out t)
> val it =
    Initial goal proved.
    |- !inp out.
         PARITY_IMP (inp,out) ==>
         (out 0 = T) /\
         !t. out (SUC t) = (if inp (SUC t) then ~out t else out t)
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent Il teorema appena dimostrato è chiamato
{\small\verb|PARITY_LEMMA|} e salvato nella teoria corrente.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- val PARITY_LEMMA = top_thm ();
> val PARITY_LEMMA =
    |- !inp out.
         PARITY_IMP (inp,out) ==>
         (out 0 = T) /\
         !t. out (SUC t) = (if inp (SUC t) then ~out t else out t)
\end{verbatim}
\end{session}

{\small\verb|PARITY_LEMMA|} avrebbe potuto essere dimostrato in un unico passo con una 
singola tattica composta. Il nostro goal iniziale poteva essere espanso con una 
singola tattica corrispondente alla sequenza delle tattiche che sono state usate 
interattivamente:

\begin{session}
\begin{verbatim}
- restart()
> ...
- e (PURE_REWRITE_TAC [PARITY_IMP_def, ONE_def, NOT_def,
                       MUX_def, REG_def] THEN
     REPEAT STRIP_TAC THENL [
       PROVE_TAC [],
       PAT_ASSUM ``!t. out t = X t``
                 (fn th => REWRITE_TAC [SPEC ``SUC t`` th]) THEN
       RW_TAC arith_ss []
     ]);
<<HOL message: inventing new type variable names: 'a, 'b.>>
OK..
Meson search level: .....
> val it =
    Initial goal proved.
    |- !inp out.
         PARITY_IMP (inp,out) ==>
         (out 0 = T) /\
         !t. out (SUC t) = (if inp (SUC t) then ~out t else out t)
\end{verbatim}
\end{session}

Una volta in possesso di {\small\verb|PARITY_LEMMA|}, il teorema finale è facilmente 
dimostrato. Questo sarà fatto in un unico passo usando la funzione \ML{} 
{\small\verb|prove|}.

\begin{session}
\begin{verbatim}
- val PARITY_CORRECT = prove(
    ``!inp out. PARITY_IMP(inp,out) ==> (!t. out t = PARITY t inp)``,
    REPEAT STRIP_TAC THEN MATCH_MP_TAC UNIQUENESS_LEMMA THEN
    MATCH_MP_TAC PARITY_LEMMA THEN ASM_REWRITE_TAC []);
> val PARITY_CORRECT =
    |- !inp out. PARITY_IMP (inp,out) ==> !t. out t = PARITY t inp
\end{verbatim}
\end{session}

\noindent Questo completa la dimostrazione del 
dispositivo di controllo di parità.

\section{Esercizi}
\label{exercises}

In questa sezione sono dati due esercizi: l'Esercizio~1 è 
chiaro, ma l'Esercizio~2 è piuttosto complicato e a un principiante 
potrebbe richiedere molti giorni per risolverlo.

\subsection{Esercizio 1}

Usando {\it solo\/} i dispositivi {\small\verb|ONE|}, {\small\verb|NOT|},
{\small\verb|MUX|} e {\small\verb|REG|} definiti nella 
Sezione~\ref{implementation}, progettare e verificare un registro 
{\small\verb|RESET_REG|} con un input {\small\verb|inp|}, linea di ripristino 
{\small\verb|reset|}, output {\small\verb|out|} e comportamento 
specificato come segue.
\begin{itemize}
\item Se {\small\verb|reset|} è {\small\verb|T|} al tempo 
	{\small\verb|t|}, allora anche il valore in {\small\verb|out|} al tempo 
	{\small\verb|t|} è {\small\verb|T|}.
\item Se {\small\verb|reset|} è {\small\verb|T|} al tempo 
	{\small\verb|t|} o {\small\verb|t+1|}, allora il valore di output in 
	{\small\verb|out|} al tempo {\small\verb|t+1|} è {\small\verb|T|},
	altrimenti è uguale al valore di input al tempo {\small\verb|t|} su
  {\small\verb|inp|}.
\end{itemize}
Questo è formalizzato in \HOL{} dalla definizione:



\begin{hol}
\begin{verbatim}
   RESET_REG(reset,inp,out) =
    (!t. reset t ==> (out t = T)) /\
    (!t. out(t+1) = if reset t \/ reset(t+1) then T else inp t)
\end{verbatim}
\end{hol}

\noindent Si noti che questa specifica è solo parziale; non specifica 
l'output al tempo {\small\verb|0|} nel caso non ci sia alcun azzeramento.

La soluzione all'esercizio dovrebbe essere la definizione di un predicato 
{\small\verb|RESET_REG_IMP|} come una quantificazione esistenziale di una 
congiunzione di applicazioni di {\small\verb|ONE|}, {\small\verb|NOT|},
{\small\verb|MUX|} e {\small\verb|REG|} a nomi di linea
adatti\footnote{Cioè  una definizione della stessa forma di 
  {\small\tt PARITY\_IMP}
%BEGIN LATEX
a paginae~\pageref{parity-imp}.
%END LATEX
%HEVEA in section~\ref{parity-imp}
}, insieme con una dimostrazione di:

\begin{hol}
\begin{verbatim}
   RESET_REG_IMP(reset,inp,out) ==> RESET_REG(reset,inp,out)
\end{verbatim}
\end{hol}


\subsection{Esercizio 2}

\begin{enumerate}
\item Specificare formalmente un validatore di parità azzerabile che ha due input 
  booleani {\small\tt reset} e {\small\tt inp}, e un output booleano 
	{\small\tt out} con il seguente comportamento:
	\begin{quote}
		Il valore in {\small\tt out} è {\small\tt T} se e solo se c'è stato 
		un numero pari di input {\small\tt T} in {\small\tt inp} 
		dall'ultima volta che {\small\tt T} è stato immesso in {\small\tt
      reset}.
	\end{quote}
\item Sviluppare un'implementazione di questa specifica costruita usando {\it
    solo\/} i dispositivi {\small\verb|ONE|}, {\small\verb|NOT|},
  {\small\verb|MUX|} e {\small\verb|REG|} definiti nella 
  Sezione~\ref{implementation}.
	
\item Verificare la correttezza della tua implementazione in \HOL.
\end{enumerate}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "tutorial"
%%% End:
